<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<html><head/><body>
	<para id="5">
		<se lang="zh">旧历的年底毕竟最像年底，村镇上不必说，就在天空中也显出将到新年的气象来。</se>
		<se lang="ru">В последние дни года по старому лунному календарю все было так, как обычно бывает в канун Нового года. Не только на земле, но даже в небе чувствовалось приближение праздника.</se>
	</para>
	<para id="10">
		<se lang="zh">灰白色的沉重的晚云中间时时发出闪光，接着一声钝响，是送灶的爆竹；近处燃放的可就更强烈了，震耳的大音还没有息，空气里已经散满了幽微的火药香。</se>
		<se lang="ru"> В пепельно-серых, тяжело нависших к вечеру облаках то и дело рассыпались огни фейерверка, и тут же раздавался оглушительный грохот. Это провожали Бога очага. Грохот все приближался, воздух пропитался порохом, но разрывы не прекращались.</se>
	</para>
	<para id="11">
		<se lang="zh">我是正在这一夜回到我的故乡鲁镇的。</se>
		<se lang="ru">В ту ночь я как раз приехал в мой родной Лучжэнь.</se>
	</para>
	<para id="12">
		<se lang="zh">虽说故乡，然而已没有家，所以只得暂寓在鲁四老爷的宅子里。他是我的本家，比我长一辈，应该称之曰“四叔”，是一个讲理学的老监生。</se>
		<se lang="ru">Своего дома к тому времени у нас уже не было, и пришлось остановиться у Лу Четвертого, моего родственника, которого мне, как младшему, полагалось величать дядей.</se>
	</para>
	<para id="13">
		<se lang="zh">他比先前并没有什么大改变，单是老了些，但也还末留胡子，一见面是寒暄，寒暄之后说我“胖了”，说我“胖了”之后即大骂其新党。</se>
		<se lang="ru"> Кстати, этот наш родственник еще во времена монархии был слушателем императорской школы и занимался неоконфуцианской философией.Он почти не изменился, только чуть-чуть постарел и даже еще не отпускал бороды. Мы поздоровались, поговорили о погоде, он заметил, что я «пополнел…», и тут же принялся ругать «новую партию».</se>
	</para>
	<para id="16">
		<se lang="zh">但我知道，这并非借题在骂我：因为他所骂的还是康有为。但是，谈话是总不投机的了，于是不多久，我便一个人剩在书房里。</se>
		<se lang="ru"> Я знал, что бранит он не меня, а Кан Ю-вэя, однако разговор у нас не клеился, и вскоре он оставил меня одного в своем кабинете.</se>
	</para>
	<para id="17">
		<se lang="zh"> 第二天我起得很迟，午饭之后，出去看了几个本家和朋友；第三天也照样。</se>
		<se lang="ru"> На следующий день я встал поздно и после обеда отправился с визитами. Третий день тоже прошел в визитах к родственникам и друзьям.</se>
	</para>
	<para id="18">
		<se lang="zh">他们也都没有什么大改变，单是老了些；家中却一律忙，都在准备着“祝福”。</se>
		<se lang="ru"> Как и дядя, все они чуть-чуть постарели. Повсюду шла предпраздничная суета, все готовились к Молению о счастье, знаменующему собой окончание года.</se>
	</para>
	<para id="19">
		<se lang="zh">这是鲁镇年终的大典，致敬尽礼，迎接福神，拜求来年一年中的好运气的。</se>
		<se lang="ru"> В Лучжэне обряд этот отличался особой торжественностью: Богу счастья устраивали пышную встречу, приносили ему жертвы и молили ниспослать удачу в следующем году.</se>
	</para>
	<para id="21">
		<se lang="zh">杀鸡，宰鹅，买猪肉，用心细细的洗，女人的臂膊都在水里浸得通红，有的还带着绞丝银镯子。</se>
		<se lang="ru"> В каждом доме резали кур, били гусей, запасались свининой. Женщины все это тщательно перемывали, и от воды руки у них становились красными по самые локти. И все же некоторые из них не снимали своих витых серебряных браслетов.</se>
	</para>
	<para id="22">
		<se lang="zh">煮熟之后，横七竖八的插些筷子在这类东西上，可就称为“福礼”了，五更天陈列起来，并且点上香烛，恭请福神们来享用，拜的却只限于男人，拜完自然仍然是放爆竹。</se>
		<se lang="ru"> Во всевозможные кушанья, и вареные, и приготовленные на пару, втыкали палочки для еды, что называлось - «церемонией счастья». На рассвете кушанья расставляли, зажигали свечи и благовония и просили Бога счастья отведать дары. В церемонии участвовали только мужчины; после этого снова пускали фейерверк.</se>
	</para>
	<para id="23">
		<se lang="zh">年年如此，家家如此，--只要买得起福礼和爆竹之类的--今年自然也如此。</se>
		<se lang="ru"> Так бывало из года в год в каждом доме - если только хватало денег на «счастливые» дары, хлопушки и другие необходимые для церемонии предметы.Так было и в этом году.</se>
	</para>
	<para id="24">
		<se lang="zh">天色愈阴暗了，下午竟下起雪来，雪花大的有梅花那么大，满天飞舞，夹着烟霭和忙碌的气色，将鲁镇乱成一团糟。</se>
		<se lang="ru">После полудня повалил снег и стало быстро темнеть. Крупные хлопья, величиной с цветок мэй, порхали в воздухе, застилая небо, и вскоре городок окутала непроглядная мгла.</se>
	</para>
	<para id="25">
		<se lang="zh">我回到四叔的书房里时，瓦楞上已经雪白，房里也映得较光明，极分明的显出壁上挂着的朱拓的大“寿”字，陈抟老祖写的，一边的对联已经脱落，松松的卷了放在长桌上，一边的还在，道是“事理通达心气和平”。</se>
		<se lang="ru"> Когда я вошел в дядюшкин кабинет, черепица на крыше побелела от снега, в комнате стало светлее и на стене четко обозначился красный эстампаж с большим иероглифом «тоу», начертанным еще Чэнь Туанем. Рядом висел свиток с надписью: «Постигнешь суть дела - успокоишь душу». Второй свиток, видимо, свалился со стены и теперь, свернувшись трубочкой, лежал на столе.</se>
	</para>
	<para id="26">
		<se lang="zh">我又无聊赖的到窗下的案头去一翻，只见一堆似乎未必完全的《康熙字典》，一部《近思录集注》和一部《四书衬》。</se>
		<se lang="ru">Томясь от скуки, я перебрал стоику книг на столике у окна: несколько разрозненных томиков «Словаря Канси», «Комментарии к „Записям современных мыслей“»и «Замечания к „Четверокнижию“».</se>
	</para>
	<para id="29">
		<se lang="zh">无论如何、我明天决计要走了。况且，一直到昨天遇见祥林嫂的事，也就使我不能安住。</se>
		<se lang="ru">Завтра во что бы то ни стало уеду, решил я, все еще находясь под впечатлением вчерашней встречи с тетушкой Сян-линь.</se>
	</para>
	<para id="30">
		<se lang="zh">那是下午，我到镇的东头访过一个朋友，走出来，就在河边遇见她；而且见她瞪着的眼睛的视线，就知道明明是向我走来的。</se>
		<se lang="ru"> Я увидел ее на берегу реки, возвращаясь от приятеля из восточной части городка, и по ее пристальному взгляду сразу понял, что она направляется ко мне.</se>
	</para>
	<para id="31">
		<se lang="zh">我这回在鲁镇所见的人们中，改变之大，可以说无过于她的了：五年前的花白的头发，即今已经全白，全不像四十上下的人；脸上瘦削不堪，黄中带黑，而且消尽了先前悲哀的神色，仿佛是木刻似的；只有那眼珠间或一轮，还可以表示她是一个活物。</se>
		<se lang="ru"> В отличие от остальных, она сильно изменилась. Пять лет назад она только начинала седеть, а сейчас стала белой как лунь. Кто бы мог подумать, что ей всего сорок? На ее изможденном лице с землистым оттенком не было даже скорби, как прежде. Оно казалось вырезанным из дерева. Только глаза говорили, что это живой человек.</se>
	</para>
	<para id="32">
		<se lang="zh">她一手提着竹篮。内中一个破碗，空的；一手拄着一支比她更长的竹竿，下端开了裂：她分明已经纯乎是一个乞丐了。</se>
		<se lang="ru"> Бамбуковая корзинка с пустой расколотой чашей в одной руке и длинный бамбуковый посох, расщепленный внизу, в другой, не оставляли сомнений в том, что она стала нищенкой.</se>
	</para>
	<para id="39">
		<se lang="zh">　　我就站住，豫备她来讨钱。“你回来了？”她先这样问。</se>
		<se lang="ru">Я остановился, подумав, что она попросит у меня денег, но она только спросила: - Приехал?</se>
	</para>
	<para id="40">
		<se lang="zh">　　“是的。” </se>
		<se lang="ru">- Приехал.</se>
	</para>
	<para id="41">
		<se lang="zh">　　“这正好。</se>
		<se lang="ru">   - Вот и хорошо.</se>
	</para>
	<para id="42">
		<se lang="zh">你是识字的，又是出门人，见识得多。</se>
		<se lang="ru"> Ты ведь грамотный, да к тому же поездил, многое повидал.</se>
	</para>
	<para id="43">
		<se lang="zh">我正要问你一件事--”</se>
		<se lang="ru"> Мне хотелось спросить тебя кое о чем… </se>
	</para>
	<para id="44">
		<se lang="zh">她那没有精采的眼睛忽然发光了。</se>
		<se lang="ru">- В ее угасших глазах вдруг появился блеск.</se>
	</para>
	<para id="48">
		<se lang="zh">我万料不到她却说出这样的话来，诧异的站着。</se>
		<se lang="ru">Я стоял изумленный. Таких слов я от нее совсем не ожидал.</se>
	</para>
	<para id="50">
		<se lang="zh">　　“就是--”她走近两步，放低了声音，极秘密似的切切的说，“一个人死了之后，究竟有没有魂灵的？” </se>
		<se lang="ru">   - Вот о чем, - она подошла совсем близко и шепотом, будто это было тайной, спросила: - А остается после смерти душа? </se>
	</para>
	<para id="51">
		<se lang="zh">　　我很悚然，一见她的眼盯着我的，背上也就遭了芒刺一般，比在学校里遇到不及豫防的临时考，教师又偏是站在身旁的时候，惶急得多了。</se>
		<se lang="ru"> Ее глаза меня буквально сверлили. Я вздрогнул, по спине побежали мурашки. Я растерялся больше, чем, бывало, в школе, когда учитель, вдруг оказавшись рядом, вызывал меня, не подготовившего урок.</se>
	</para>
	<para id="52">
		<se lang="zh">对于魂灵的有无，我自己是向来毫不介意的；但在此刻，怎样回答她好呢？</se>
		<se lang="ru"> Есть ли у человека душа? Над этим я никогда не задумывался. Что же ответить?</se>
	</para>
	<para id="58">
		<se lang="zh">我在极短期的踌躇中，想，这里的人照例相信鬼，“然而她，却疑惑了，--或者不如说希望：希望其有，又希望其无……，人何必增添末路的人的苦恼，一为她起见，不如说有罢。</se>
		<se lang="ru">   Находясь в затруднительном положении, я подумал, что здешние жители все еще верят в души предков. Так неужто у нее возникли сомнения? Или, быть может, надежда? Но какая, на что? На бессмертие души или же на то, что душа смертна? Стоит ли усугублять страдания человека, которому не так уж долго осталось жить. Скажу ей, пожалуй, что душа остается.</se>
	</para>
	<para id="82">
		<se lang="zh">　　“也许有罢，--我想。”我于是吞吞吐吐的说。</se>
		<se lang="ru">- Может быть, душа и остается… Во всяком случае, мне так кажется, - ответил я, запинаясь.</se>
	</para>
	<para id="83">
		<se lang="zh">　　“那么，也就有地狱了？” </se>
		<se lang="ru">   - Значит, и ад существует?</se>
	</para>
	<para id="84">
		<se lang="zh">　　“啊！</se>
		<se lang="ru">   - Что? </se>
	</para>
	<para id="85">
		<se lang="zh">地狱？”我很吃惊，只得支吾者，“地狱？</se>
		<se lang="ru">Ад? - переспросил я в замешательстве. - Ад?.</se>
	</para>
	<para id="86">
		<se lang="zh">--论理，就该也有。</se>
		<se lang="ru">Рассуждая логически, вроде бы существует… </se>
	</para>
	<para id="99">
		<se lang="zh">--然而也未必，……谁来管这等事……。” </se>
		<se lang="ru">А может, и нет… Кто это знает?</se>
	</para>
	<para id="100">
		<se lang="zh">　　“那么，死掉的一家的人，都能见面的？”</se>
		<se lang="ru">- А встретятся после смерти муж с женой?</se>
	</para>
	<para id="101">
		<se lang="zh">　　“唉唉，见面不见面呢？……”</se>
		<se lang="ru"> - После смерти?.</se>
	</para>
	<para id="102">
		<se lang="zh">这时我已知道自己也还是完全一个愚人，什么踌躇，什么计画，都挡不住三句问，我即刻胆怯起来了，便想全翻过先前的话来，“那是，……实在，我说不清……。其实，究竟有没有魂灵，我也说不清。” </se>
		<se lang="ru"> - Я почувствовал себя круглым дураком. Сколько ни размышляй, как ни прикидывай, а ни на один из этих вопросов мне не ответить. Я совсем упал духом и решил отказаться от своих слов. - Ну вот… Право же, точно сказать не могу… Не знаю, остается душа или нет.</se>
	</para>
	<para id="105">
		<se lang="zh">　　我乘她不再紧接的问，迈开步便走，匆匆的逃回四叔的家中，心里很觉得不安逸自己想，我这答话怕于她有些危险。</se>
		<se lang="ru">Я не стал больше дожидаться вопросов и поспешил уйти. Взволнованный, вернулся я в дом дяди и никак не мог избавиться от мысли, что своими словами невольно причинил ей вред.</se>
	</para>
	<para id="106">
		<se lang="zh">她大约因为在别人的祝福时候，感到自身的寂寞了，然而会不会含有别的什么意思的呢？</se>
		<se lang="ru"> Может быть, именно сейчас, когда все молились о счастье, она особенно остро ощущала свое одиночество. Или ее тревожило совсем другое?</se>
	</para>
	<para id="107">
		<se lang="zh">--或者是有了什么豫感了？</se>
		<se lang="ru"> Возможно, какое-то предчувствие.</se>
	</para>
	<para id="108">
		<se lang="zh">倘有别的意思，又因此发生别的事，则我的答话委实该负若干的责任……。</se>
		<se lang="ru"> И если с ней что-нибудь случится, не падет ли на меня доля вины?</se>
	</para>
	<para id="109">
		<se lang="zh">但随后也就自笑，觉得偶尔的事，本没有什么深意义，而我偏要细细推敲，正无怪教育家要说是生着神经病；而况明明说过“说不清”，已经推翻了答话的全局，即使发生什么事，于我也毫无关系了。</se>
		<se lang="ru">Тут я улыбнулся своим опасениям. Все это случайность, ничего серьезного. Напрасно я придаю этому такое значение. Найди у меня сейчас какой-нибудь психолог нервное расстройство, я не удивился бы. Тем более что я полностью обезопасил себя словами: «Точно сказать не могу». Так что, если что-нибудь и случится, это не будет иметь ко мне никакого отношения.</se>
	</para>
	<para id="110">
		<se lang="zh">　　“说不清”是一句极有用的话。</se>
		<se lang="ru"> Кстати, это весьма удобное выражение.</se>
	</para>
	<para id="111">
		<se lang="zh">不更事的勇敢的少年，往往敢于给人解决疑问，选定医生，万一结果不佳，大抵反成了怨府，然而一用这说不清来作结束，便事事逍遥自在了。</se>
		<se lang="ru"> Некоторые юнцы, неопытные, но самонадеянные, зачастую берут на себя смелость разрешать любые сомнения, в то время как врач, даже признанное светило, если один из тысячи больных умрет, может испортить себе репутацию. Так не лучше ли прибегнуть к спасительному «точно сказать не могу» и блаженствовать, наслаждаясь покоем.</se>
	</para>
	<para id="112">
		<se lang="zh">我在这时，更感到这一句话的必要，即使和讨饭的女人说话，也是万不可省的。</se>
		<se lang="ru"> А уж в разговоре с нищенкой без такой фразы просто не обойтись.</se>
	</para>
	<para id="113">
		<se lang="zh">　　但是我总觉得不安，过了一夜，也仍然时时记忆起来，仿佛怀着什么不祥的豫感，在阴沉的雪天里，在无聊的书房里，这不安愈加强烈了。</se>
		<se lang="ru">Успокаивая себя, я все же ощущал тревогу. Уже миновала ночь, а я, мучимый недобрым предчувствием, то и дело вспоминал о встрече. Мою тревогу усиливали пасмурная погода и унылый вид кабинета.</se>
	</para>
	<para id="114">
		<se lang="zh">不如走罢，明天进城去。</se>
		<se lang="ru"> «Нет! Лучше уехать отсюда, - думал я. - Завтра же уеду!»</se>
	</para>
	<para id="115">
		<se lang="zh">福兴楼的清炖鱼翅，一元一大盘，价廉物美，现在不知增价了否？</se>
		<se lang="ru">Тут я вспомнил, что когда-то в ресторанчике «Счастье и процветание» за один юань можно было съесть большую чашку акульих плавников - и вкусно и дешево. Интересно, подорожали они сейчас или нет?</se>
	</para>
	<para id="116">
		<se lang="zh">往日同游的朋友，虽然已经云散，然而鱼翅是不可不吃的，即使只有我一个……。</se>
		<se lang="ru"> И хотя никого из моих прежних приятелей в Лучжэне не осталось, - они разбрелись по свету, - я не мог отказать себе в удовольствии, пусть даже в одиночестве, полакомиться плавниками акулы… </se>
	</para>
	<para id="117">
		<se lang="zh">无论如何，我明天决计要走了。</se>
		<se lang="ru">Ведь завтра все равно уеду.</se>
	</para>
	<para id="118">
		<se lang="zh">　　我因为常见些但愿不如所料，以为未毕竟如所料的事，却每每恰如所料的起来，所以很恐怕这事也一律。</se>
		<se lang="ru">Когда боишься предчувствия, оно, как назло, непременно сбудется. Я знал это по опыту.</se>
	</para>
	<para id="119">
		<se lang="zh">果然，特别的情形开始了。</se>
		<se lang="ru"> Так случилось и на этот раз.</se>
	</para>
	<para id="121">
		<se lang="zh">傍晚，我竟听到有些人聚在内室里谈话，仿佛议论什么事似的，但不一会，说话声也就止了，只有四叔且走而且高声的说： </se>
		<se lang="ru">Вернувшись под вечер, я услышал, что в зале что-то оживленно обсуждают, и понял: произошло нечто необычное. Но вскоре голоса смолкли, и я отчетливо услышал громкую речь дяди, его шаги - он, видимо, расхаживал по зале:</se>
	</para>
	<para id="122">
		<se lang="zh">　　“不早不迟，偏偏要在这时候--这就可见是一个谬种！”</se>
		<se lang="ru">   - Угораздило же ее ни раньше, ни позже, а именно в этот день! Просто наваждение какое-то!</se>
	</para>
	<para id="123">
		<se lang="zh">　　我先是诧异，接着是很不安，似乎这话于我有关系。</se>
		<se lang="ru">   Я удивился, затем ощутил беспокойство, как будто случившееся имело какое-то отношение ко мне.</se>
	</para>
	<para id="124">
		<se lang="zh">试望门外，谁也没有。</se>
		<se lang="ru"> Выглянул за дверь, но там никого не оказалось.</se>
	</para>
	<para id="125">
		<se lang="zh">好容易待到晚饭前他们的短工来冲茶，我才得了打听消息的机会。</se>
		<se lang="ru"> С трудом дождался вечера, когда, наконец, явился слуга, чтобы заварить чай, и мне представилась возможность узнать, что случилось.</se>
	</para>
	<para id="126">
		<se lang="zh">　　“刚才，四老爷和谁生气呢？”我问。</se>
		<se lang="ru">- На кого это сердился господин Лу?</se>
	</para>
	<para id="127">
		<se lang="zh">　　“还不是和样林嫂？”那短工简捷的说。</se>
		<se lang="ru"> - На кого же, как не на Сян-линь, - коротко ответил слуга.</se>
	</para>
	<para id="128">
		<se lang="zh">　　“祥林嫂？</se>
		<se lang="ru">- На Сян-линь? </se>
	</para>
	<para id="131">
		<se lang="zh">怎么了？”我又赶紧的问。</se>
		<se lang="ru">А за что? - поспешно спросил я.</se>
	</para>
	<para id="133">
		<se lang="zh"> 　“死了。” </se>
		<se lang="ru">- Приказала долго жить.</se>
	</para>
	<para id="134">
		<se lang="zh">　　“死了？”</se>
		<se lang="ru">- Умерла? </se>
	</para>
	<para id="135">
		<se lang="zh">我的心突然紧缩，几乎跳起来，脸上大约也变了色，但他始终没有抬头，所以全不觉。</se>
		<se lang="ru">Я едва не подскочил и, вероятно, изменился в лице. Сердце больно сжалось. Но слуга ничего не заметил, потому что говорил, не поднимая головы.</se>
	</para>
	<para id="137">
		<se lang="zh">我也就镇定了自己，接着问： “什么时候死的？” </se>
		<se lang="ru">- Когда же это случилось? - немного успокоившись, спросил я.</se>
	</para>
	<para id="138">
		<se lang="zh">　　“什么时候？</se>
		<se lang="ru">- Когда? </se>
	</para>
	<para id="139">
		<se lang="zh">--昨天夜里，或者就是今天罢。</se>
		<se lang="ru">Вчера ночью, а может, сегодня.</se>
	</para>
	<para id="142">
		<se lang="zh">--我说不清。” </se>
		<se lang="ru"> Точно не знаю.</se>
	</para>
	<para id="143">
		<se lang="zh">　　“怎么死的？” </se>
		<se lang="ru"> - А отчего?</se>
	</para>
	<para id="144">
		<se lang="zh">　　“怎么死的？</se>
		<se lang="ru"> - Отчего? </se>
	</para>
	<para id="145">
		<se lang="zh">--还不是穷死的？”他淡然的回答，仍然没有抬头向我看，出去了。</se>
		<se lang="ru">С голоду, конечно, - по-прежнему равнодушно ответил слуга и вышел из комнаты, так и не взглянув на меня.</se>
	</para>
	<para id="146">
		<se lang="zh"> 　　然而我的惊惶却不过暂时的事，随着就觉得要来的事，已经过去，并不必仰仗我自己的“说不清”和他之所谓“穷死的”的宽慰，心地已经渐渐轻松；不过偶然之间，还似乎有些负疚。</se>
		<se lang="ru">Постепенно я пришел в себя, меня больше не мучили предчувствия. И уже не нужно было искать успокоения ни в собственных словах «точно не скажу», ни в словах слуги «с голоду, конечно». Тревога как будто исчезла, но сердце все еще ныло…</se>
	</para>
	<para id="147">
		<se lang="zh">晚饭摆出来了，四叔俨然的陪着。</se>
		<se lang="ru">   За ужином дядюшка сидел с суровым лицом.</se>
	</para>
	<para id="148">
		<se lang="zh">我也还想打听些关于祥林嫂的消息，但知道他虽然读过“鬼神者二气之良能也”，而忌讳仍然极多，当临近祝福时候，是万不可提起死亡疾病之类的话的，倘不得已，就该用一种替代的隐语，可惜我又不知道，因此屡次想问，而终于中止了。</se>
		<se lang="ru"> Я собрался было расспросить его о Сян-линь, но тут же отказался от этой мысли. Дядя, хотя и читал о том, что «злые и добрые духи всего лишь естественное проявление положительного и отрицательного начал природы», во многом был суеверен, и в дни моления о счастье в его доме было строго запрещено произносить такие зловещие слова, как «смерть», «гибель», «болезнь», «мор». На худой конец разрешалось говорить обо всем этом иносказательно, намеками, чего я, к сожалению, не умел.</se>
	</para>
	<para id="149">
		<se lang="zh">我从他俨然的脸色上，又忽而疑他正以为我不早不迟，偏要在这时候来打搅他，也是一个谬种，便立刻告诉他明天要离开鲁镇，进城去，趁早放宽了他的心。</se>
		<se lang="ru">Суровый вид дяди меня насторожил. «А не сочтет ли он наваждением и мой приезд, если я влезу со своим вопросом ни раньше, ни позже, а именно сейчас», - подумал я и, чтобы поскорее его успокоить, тут же сообщил, что завтра покидаю Лучжэнь.</se>
	</para>
	<para id="150">
		<se lang="zh">他也不很留。</se>
		<se lang="ru"> Он не очень-то меня удерживал.</se>
	</para>
	<para id="156">
		<se lang="zh">这佯闷闷的吃完了一餐饭。</se>
		<se lang="ru"> Ужин тянулся нестерпимо долго.</se>
	</para>
	<para id="157">
		<se lang="zh">　　冬季日短，又是雪天，夜色早已笼罩了全市镇。</se>
		<se lang="ru">Зимний день короток, особенно когда валит снег. Совсем рано местечко погрузилось во мглу.</se>
	</para>
	<para id="158">
		<se lang="zh">人们都在灯下匆忙，但窗外很寂静。雪花落在积得厚厚的雪褥上面，听去似乎瑟瑟有声，使人更加感得沉寂。</se>
		<se lang="ru"> В домах при тусклых светильниках все еще суетились люди, но на улице воцарилась такая тишина, что казалось, будто слышен шелест хлопьев снега, которые ложились на толстое белое покрывало, укутавшее землю. И от этого становилось еще тоскливее.</se>
	</para>
	<para id="159">
		<se lang="zh">我独坐在发出黄光的莱油灯下，想，这百无聊赖的祥林嫂，被人们弃在尘芥堆中的，看得厌倦了的陈旧的玩物，先前还将形骸露在尘芥里，从活得有趣的人们看来，恐怕要怪讶她何以还要存在，现在总算被无常打扫得于干净净了。</se>
		<se lang="ru">Я сидел один при светильнике и думал о трагедии тетушки Сян-линь. Еще при жизни ее выбросили в мусорную кучу, словно старую истрепанную куклу. И когда она вдруг снова попадалась на глаза веселым и беспечным людям, те просто не верили, что она еще жива. Но теперь ее прибрал навечно посланец ада.</se>
	</para>
	<para id="160">
		<se lang="zh">魂灵的有无，我不知道；然而在现世，则无聊生者不生，即使厌见者不见，为人为己，也还都不错。</se>
		<se lang="ru"> Не знаю, осталась ли после смерти ее душа, знаю лишь, что в современном обществе неудачнику нет места и ему лучше умереть, чтобы не быть в тягость ни себе, ни людям.</se>
	</para>
	<para id="164">
		<se lang="zh">我静听着窗外似乎瑟瑟作响的雪花声，一面想，反而渐渐的舒畅起来。</se>
		<se lang="ru"> Мне по-прежнему чудился шелест снежинок за окном, я продолжал размышлять и постепенно успокаивался.</se>
	</para>
	<para id="165">
		<se lang="zh">　　然而先前所见所闻的她的半生事迹的断片，至此也联成一片了。</se>
		<se lang="ru"> Я вспомнил все, что сам знал о Сян-линь, все, что узнал о ней от других, и передо мной как бы встала законченная картина ее жизни.</se>
	</para>
	<para id="166">
		<se lang="zh">她不是鲁镇人。有一年的冬初，四叔家里要换女工，做中人的卫老婆子带她进来了，头上扎着白头绳，乌裙，蓝夹袄，月白背心，年纪大约二十六七，脸色青黄，但两颊却还是红的。</se>
		<se lang="ru">Когда-то в семье дядюшки решили сменить служанку, и вот в начале зимы старуха Вэй привела к ним женщину лет двадцати шести - двадцати семи, очень румяную, несмотря на темный цвет кожи. На ней была черная юбка, поверх синей кофты - голубая безрукавка, волосы повязаны белым шнурком.</se>
	</para>
	<para id="167">
		<se lang="zh">卫老婆子叫她祥林嫂，说是自己母家的邻舍，死了当家人，所以出来做工了。</se>
		<se lang="ru"> Старуха Вэй сказала, что женщину зовут Сян-линь, что она из одной деревни с ее матерью, недавно овдовела и ищет работу.</se>
	</para>
	<para id="168">
		<se lang="zh">四叔皱了皱眉，四婶已经知道了他的意思，是在讨厌她是一个寡妇。但是她模样还周正，手脚都壮大，又只是顺着眼，不开一句口，很像一个安分耐劳的人，便不管四叔的皱眉，将她留下了。</se>
		<se lang="ru"> Дядюшка нахмурился, и тетушка сразу поняла, в чем дело: он не хотел нанимать в служанки вдову, но вопреки его желанию тетушка оставила Сян-линь у себя: крепкие руки и ноги, скромный вид, покорный взгляд и молчаливость - она не проронила ни слова - говорили о том, что она нетребовательна и трудолюбива.</se>
	</para>
	<para id="169">
		<se lang="zh">试工期内，她整天的做，似乎闲着就无聊，又有力，简直抵得过一个男子，所以第三天就定局，每月工钱五百文。</se>
		<se lang="ru"> Сян-линь работала не покладая рук, безделье, казалось, гнетет ее. По силе она не уступала мужчине, и на третий день испытательного срока ее решили оставить, положив жалованье пятьсот медяков в месяц.</se>
	</para>
	<para id="170">
		<se lang="zh">　　大家都叫她祥林嫂；没问她姓什么，但中人是卫家山人，既说是邻居，那大概也就姓卫了。</se>
		<se lang="ru"> Все звали ее Сян-линь. А поскольку в горной деревушке Вэй жили только семьи Вэй, то фамилии ее никто не спрашивал.</se>
	</para>
	<para id="171">
		<se lang="zh">她不很爱说话，别人问了才回答，答的也不多。</se>
		<se lang="ru"> Была она неразговорчива, отвечала только на вопросы, да и то очень кратко.</se>
	</para>
	<para id="172">
		<se lang="zh">直到十几天之后，这才陆续的知道她家里还有严厉的婆婆，一个小叔子，十多岁，能打柴了；她是春天没了丈夫的；他本来也打柴为生，比她小十岁：大家所知道的就只是这一点。</se>
		<se lang="ru"> Лишь через десять с лишним дней выяснилось, что дома у нее остались суровая свекровь и младший деверь, еще подросток, работавший дровосеком. Муж ее, тоже дровосек, умерший прошлой весной, был моложе ее на десять лет. Вот все, что удалось о ней узнать.</se>
	</para>
	<para id="173">
		<se lang="zh">日子很快的过去了，她的做工却丝毫没有懈，食物不论，力气是不惜的。</se>
		<se lang="ru">Время бежало быстро. Сян-линь работала без отдыха, была непривередлива в еде.</se>
	</para>
	<para id="179">
		<se lang="zh">人们都说鲁四老爷家里雇着了女工，实在比勤快的男人还勤快。</se>
		<se lang="ru"> Все говорили, что семье Лу Четвертого повезло со служанкой. В усердии и проворстве она могла поспорить с любым мужчиной.</se>
	</para>
	<para id="180">
		<se lang="zh">到年底，扫尘，洗地，杀鸡，宰鹅，彻夜的煮福礼，全是一人担当，竟没有添短工。</se>
		<se lang="ru"> Для проводов старого года даже не пришлось нанимать работника - она одна управилась: обмела пыль, перемыла полы, сама резала кур и гусей, всю ночь варила и парила жертвенные яства.</se>
	</para>
	<para id="181">
		<se lang="zh">然而她反满足，口角边渐渐的有了笑影，脸上也白胖了。</se>
		<se lang="ru"> И, казалось, была очень довольна, в уголках губ у нее даже появилась улыбка, лицо будто посветлело и стало полнее.</se>
	</para>
	<para id="182">
		<se lang="zh">　　新年才过，她从河边掏米回来时，忽而失了色，说刚才远远地看见几个男人在对岸徘徊，很像夫家的堂伯，恐怕是正在寻她而来的。</se>
		<se lang="ru">Но вскоре после Нового года Сян-линь пошла на реку мыть рис и вернулась оттуда бледная, вне себя от страха. Она рассказала, что на другом берегу видела мужчину, похожего на дядю ее мужа. Она боится, что он приехал за ней.</se>
	</para>
	<para id="183">
		<se lang="zh">四婶很惊疑，打听底细，她又不说。</se>
		<se lang="ru"> Тетушка очень встревожилась, но, несмотря на все расспросы, ничего больше от нее не добилась.</se>
	</para>
	<para id="191">
		<se lang="zh">四叔一知道，就皱一皱眉，道： </se>
		<se lang="ru"> Дядюшка же, как обычно, нахмурил брови:</se>
	</para>
	<para id="192">
		<se lang="zh">　　“这不好。</se>
		<se lang="ru">   - Дело неладно.</se>
	</para>
	<para id="193">
		<se lang="zh">恐怕她是逃出来的。” </se>
		<se lang="ru"> Боюсь, что она беглая…</se>
	</para>
	<para id="206">
		<se lang="zh">　　她诚然是逃出来的，不多久，这推想就证实了。</se>
		<se lang="ru">   Догадка его вскоре подтвердилась.</se>
	</para>
	<para id="207">
		<se lang="zh">　　此后大约十几天，大家正已渐渐忘却了先前的事，卫老婆子忽而带了一个三十多岁的女人进来了，说那是详林嫂的婆婆。</se>
		<se lang="ru">Дней через десять, когда это происшествие уже стало забываться, старуха Вэй вдруг привела в дом какую-то женщину лет тридцати с лишним и сказала, что это свекровь Сян-линь.</se>
	</para>
	<para id="208">
		<se lang="zh">那女人虽是山里人模样，然而应酬很从容，说话也能干，寒暄之后，就赔罪，说她特来叫她的儿媳回家去，因为开春事务忙，而家中只有老的和小的，人手不够了。</se>
		<se lang="ru"> Держалась она слишком свободно для жительницы горного захолустья и умело вела разговор. Поболтав о погоде, она извинилась за беспокойство и сообщила, что приехала за невесткой. Начались весенние полевые работы, а в доме остались старые да малые, не хватает рабочих рук.</se>
	</para>
	<para id="209">
		<se lang="zh">“既是她的婆婆要她回去，那有什么话可说呢。”四叔说。</se>
		<se lang="ru">- Раз свекровь зовет невестку домой, так и говорить не о чем, - заявил Лу Четвертый.</se>
	</para>
	<para id="210">
		<se lang="zh">于是算清了工钱，一共一千七百五十文，她全存在主人家，一文也还没有用，便都交给她的婆婆。那女人又取了衣服，道过谢，出去了。</se>
		<se lang="ru"> Оказалось, что Сян-линь уже причитается тысяча семьсот пятьдесят медяков. Весь заработок она отдавала на хранение хозяину и не потратила из него ни единой монетки. Деньги взяла свекровь, а заодно и невесткину одежду. Около полудня, поблагодарив хозяев, свекровь и старуха Вэй ушли.</se>
	</para>
	<para id="212">
		<se lang="zh">其时已经是正午。</se>
		<se lang="ru"> Прошло довольно много времени.</se>
	</para>
	<para id="213">
		<se lang="zh">　　“阿呀，米呢？祥林嫂不是去淘米的么？……”好一会，四婶这才惊叫起来。她大约有些饿，记得午饭了。</se>
		<se lang="ru"> Тетушка проголодалась, вспомнила, что пора обедать, и закричала: - Ай-я! Где же рис? Разве Сян-линь не пошла мыть его на реку?..</se>
	</para>
	<para id="214">
		<se lang="zh">　　于是大家分头寻淘箩。</se>
		<se lang="ru">Тут все принялись искать решето с рисом.</se>
	</para>
	<para id="215">
		<se lang="zh">她先到厨下，次到堂前，后到卧房，全不见掏箩的影子。</se>
		<se lang="ru"> Тетушка заглядывала в каждый угол на кухне, в зале и даже в спальне, - все напрасно.</se>
	</para>
	<para id="216">
		<se lang="zh">四叔踱出门外，也不见，一直到河边，才见平平正正的放在岸上，旁边还有一株菜。</se>
		<se lang="ru"> Дядюшка же вышел за ворота и отправился к реке. Тут он и увидел, что решето преспокойно стоит на берегу, а рядом лежит вилок капусты.</se>
	</para>
	<para id="217">
		<se lang="zh">　　看见的人报告说，河里面上午就泊了一只白篷船，篷是全盖起来的，不知道什么人在里面，但事前也没有人去理会他。</se>
		<se lang="ru">Очевидцы рассказали, что утром к берегу пристала лодка с белым навесом. Кто в ней приехал, не знали, да никого это, собственно, и не интересовало.</se>
	</para>
	<para id="218">
		<se lang="zh">待到祥林嫂出来掏米，刚刚要跪下去，那船里便突然跳出两个男人来，像是山里人，一个抱住她，一个帮着，拖进船去了。</se>
		<se lang="ru"> Когда Сян-линь пришла к речке и опустилась на колени, чтобы промыть рис, из лодки выскочило двое, с виду деревенские. Они схватили ее и потащили в лодку.</se>
	</para>
	<para id="219">
		<se lang="zh">样林嫂还哭喊了几声，此后便再没有什么声息，大约给用什么堵住了罢。</se>
		<se lang="ru"> Она закричала, заплакала, а потом вдруг стихла: видно, ей заткнули рот.</se>
	</para>
	<para id="220">
		<se lang="zh">接着就走上两个女人来，一个不认识，一个就是卫婆于。</se>
		<se lang="ru"> Вскоре в лодку вошли старуха Вэй и еще какая-то незнакомая женщина.</se>
	</para>
	<para id="231">
		<se lang="zh">窥探舱里，不很分明，她像是捆了躺在船板上。</se>
		<se lang="ru"> Кто-то заглянул под навес и в темноте вроде бы разглядел связанную Линь.</se>
	</para>
	<para id="232">
		<se lang="zh">　　“可恶！然而……”四叔说。</se>
		<se lang="ru">   - Вот подлая! - проворчал дядюшка. - Но…</se>
	</para>
	<para id="233">
		<se lang="zh">　　这一天是四婶自己煮中饭；他们的儿子阿牛烧火。</se>
		<se lang="ru">   В тот день тетушка сама готовила обед, а печку растапливал их сынишка.</se>
	</para>
	<para id="234">
		<se lang="zh">　　午饭之后，卫老婆子又来了。</se>
		<se lang="ru">   К вечеру снова явилась старуха Вэй.</se>
	</para>
	<para id="235">
		<se lang="zh">　　“可恶！”四叔说。</se>
		<se lang="ru">   - Вот подлая, - снова проворчал дядюшка.</se>
	</para>
	<para id="236">
		<se lang="zh">“你是什么意思？亏你还会再来见我们。”四婶洗着碗，一见面就愤愤的说，“你自己荐她来，又合伙劫她去，闹得沸反盈天的，大家看了成个什么样子？你拿我们家里开玩笑么？” 
　　“阿呀阿呀，我真上当。</se>
		<se lang="ru">   - Да как ты посмела на глаза мне явиться? - выговаривала старухе тетушка, перемывая чашки.</se>
	</para>
	<para id="237">
		<se lang="zh">“你是什么意思？亏你还会再来见我们。”四婶洗着碗，一见面就愤愤的说，“你自己荐她来，又合伙劫她去，闹得沸反盈天的，大家看了成个什么样子？你拿我们家里开玩笑么？” 
　　“阿呀阿呀，我真上当。</se>
		<se lang="ru">Сначала привела ее к нам, а теперь помогла выкрасть. Скандал на весь город! </se>
	</para>
	<para id="238">
		<se lang="zh">“你是什么意思？亏你还会再来见我们。”四婶洗着碗，一见面就愤愤的说，“你自己荐她来，又合伙劫她去，闹得沸反盈天的，大家看了成个什么样子？你拿我们家里开玩笑么？” </se>
		<se lang="ru">Хочешь нас превратить в посмешище?</se>
	</para>
	<para id="239">
		<se lang="zh">　　“阿呀阿呀，我真上当。</se>
		<se lang="ru">   - Ox-ox! Я и сама попалась.</se>
	</para>
	<para id="240">
		<se lang="zh">我这回，就是为此特地来说说清楚的。</se>
		<se lang="ru"> Затем и пришла, чтобы все объяснить.</se>
	</para>
	<para id="241">
		<se lang="zh">她来求我荐地方，我那里料得到是瞒着她的婆婆的呢。</se>
		<se lang="ru"> Не знала я, что Сян-линь без спросу ушла от свекрови, вот и нашла ей место.</se>
	</para>
	<para id="242">
		<se lang="zh">对不起，四老爷，四太太。</se>
		<se lang="ru"> Вы уж простите меня, хозяин и хозяйка!</se>
	</para>
	<para id="243">
		<se lang="zh">总是我老发昏不小心，对不起主顾。</se>
		<se lang="ru"> Сама я кругом виновата. Совсем, старая, из ума выжила.</se>
	</para>
	<para id="244">
		<se lang="zh">幸而府上是向来宽洪大量，不肯和小人计较的。</se>
		<se lang="ru"> Будьте великодушны, будьте милостивы, как всегда. Человек я маленький, не корите меня. Уже это я почту за счастье.</se>
	</para>
	<para id="245">
		<se lang="zh">这回我一定荐一个好的来折罪……。” </se>
		<se lang="ru"> А чтобы загладить свою вину, я найду вам другую хорошую служанку, непременно найду…</se>
	</para>
	<para id="246">
		<se lang="zh">　　“然而……。”四叔说。</se>
		<se lang="ru">   - Однако, - начал было Лу Четвертый.</se>
	</para>
	<para id="247">
		<se lang="zh">　　于是祥林嫂事件便告终结，不久也就忘却了。</se>
		<se lang="ru">   На том все кончилось, и вскоре все забыли о Сян-линь.</se>
	</para>
	<para id="248">
		<se lang="zh">　　只有四嫂，因为后来雇用的女工，大抵非懒即馋，或者馋而且懒，左右不如意，所以也还提起祥林嫂。</se>
		<se lang="ru"> Только тетушка о ней вспоминала. Она никак не могла выбрать себе служанку: одна оказывалась ленивой, другая - прожорливой, а то все вместе - и лентяйка и обжора.</se>
	</para>
	<para id="249">
		<se lang="zh">每当这些时候，她往往自言自语的说，“她现在不知道怎么佯了？”意思是希望她再来。</se>
		<se lang="ru"> Сян-линь просто не шла у нее из головы. «Как-то она теперь живет?» - думала тетушка, все еще надеясь на ее возвращение.</se>
	</para>
	<para id="263">
		<se lang="zh">但到第二年的新正，她也就绝了望。</se>
		<se lang="ru"> Но к концу года даже тетушка перестала о ней вспоминать.</se>
	</para>
	<para id="281">
		<se lang="zh">　　新正将尽，卫老婆子来拜年了，已经喝得醉醺醺的，自说因为回了一趟卫家山的娘家，住下几天，所以来得迟了。</se>
		<se lang="ru">   Праздник уже был на исходе, когда к тетушке с новогодним визитом явилась старуха Вэй, уже где-то изрядно выпившая. С поздравлением она опоздала, так как только сейчас вернулась в Лучжэнь из деревни Вэй, где несколько дней гостила у матери.</se>
	</para>
	<para id="282">
		<se lang="zh">她们问答之间，自然就谈到祥林嫂。 </se>
		<se lang="ru"> Тут речь, разумеется, зашла о Сян-линь.</se>
	</para>
	<para id="283">
		<se lang="zh">　　“她么？”卫若婆子高兴的说，“现在是交了好运了。</se>
		<se lang="ru">   - Сян-линь? - оживилась старуха. - Ей повезло! </se>
	</para>
	<para id="284">
		<se lang="zh">她婆婆来抓她回去的时候，是早已许给了贺家坳的贸老六的，所以回家之后不几天，也就装在花轿里抬去了。” </se>
		<se lang="ru">Ведь свекровь утащила ее, чтобы выдать за Хо Шестого из пустоши Хо. Уже через несколько дней ее отправили к жениху в красных свадебных носилках.</se>
	</para>
	<para id="285">
		<se lang="zh">　　“阿呀，这样的婆婆！……”四婶惊奇的说。</se>
		<se lang="ru">   - Ну и свекровь! - возмутилась тетушка.</se>
	</para>
	<para id="286">
		<se lang="zh">　　“阿呀，我的太太！你真是大户人家的太太的话。我们山里人，小户人家，这算得什么？</se>
		<se lang="ru">   - Ах, госпожа! Для вас, богатых да благородных, это - грех, а у нас, людей маленьких, такое не редкость.</se>
	</para>
	<para id="287">
		<se lang="zh">她有小叔子，也得娶老婆。</se>
		<se lang="ru"> Надо же было свекрови женить своего младшего сына.</se>
	</para>
	<para id="289">
		<se lang="zh">不嫁了她，那有这一注钱来做聘礼？</se>
		<se lang="ru"> А не выдай она старшую невестку, откуда бы ей взять денег на свадебный подарок? </se>
	</para>
	<para id="290">
		<se lang="zh">他的婆婆倒是精明强干的女人呵，很有打算，所以就将她嫁到山里去。</se>
		<se lang="ru">Она женщина деловая, разумная и очень расчетливая.</se>
	</para>
	<para id="291">
		<se lang="zh">倘许给本村人，财礼就不多；唯独肯嫁进深山野坳里去的女人少，所以她就到手了八十千。</se>
		<se lang="ru"> Выдай она Сян-линь за односельчанина, ни за что бы не получила столько. Ведь ей дали за невестку восемьдесят связок по тысяче медяков, потому что не часто найдешь охотника выдать дочь в горное селенье.</se>
	</para>
	<para id="292">
		<se lang="zh">现在第二个儿子的媳妇也娶进了，财礼花了五十，除去办喜事的费用，还剩十多千。</se>
		<se lang="ru"> Теперь она уже женила своего младшего. На свадебный подарок пошло пятьдесят связок, остальное на свадьбу да еще больше десяти связок осталось.</se>
	</para>
	<para id="293">
		<se lang="zh">吓，你看，这多么好打算？……” </se>
		<se lang="ru"> Ха! Вот до чего она расчетлива!</se>
	</para>
	<para id="294">
		<se lang="zh">　　“祥林嫂竟肯依？……” </se>
		<se lang="ru">   - А как же Сян-линь? Согласилась?</se>
	</para>
	<para id="296">
		<se lang="zh">　　“这有什么依不依。--闹是谁也总要闹一闹的，只要用绳子一捆，塞在花轿里，抬到男家，捺上花冠，拜堂，关上房门，就完事了。</se>
		<se lang="ru">   - Да кто ее спрашивал… Пошумела - это верно. Так ведь все шумят! Тут надо только связать покрепче, а потом затолкать в красные носилки, отнести к жениху, надеть венец, заставить поклониться перед алтарем предков, запереть дверь - и делу конец.</se>
	</para>
	<para id="297">
		<se lang="zh">可是祥林嫂真出格，听说那时实在闹得利害，大家还都说大约因为在念书人家做过事，所以与众不同呢。</se>
		<se lang="ru"> Но Сян-линь устроила целый скандал. Это уж чересчур. Говорят, будто оттого, что она служила у людей грамотных и там невесть чему научилась.</se>
	</para>
	<para id="298">
		<se lang="zh">太太，我们见得多了：回头人出嫁，哭喊的也有，说要寻死觅活的也有，抬到男家闹得拜不成天地的也有，连花烛都砸了的也有。</se>
		<se lang="ru"> Эх, госпожа! Чего только мы не насмотрелись. Все бывает, когда выдают замуж вдову: и плачет, и руки готова на себя наложить. А то в доме новобрачного все свадебные свечи переломает, и никак не заставишь ее поклониться алтарю предков.</se>
	</para>
	<para id="299">
		<se lang="zh">祥林嫂可是异乎寻常，他们说她一路只是嚎，骂，抬到贺家坳，喉咙已经全哑了。</se>
		<se lang="ru"> Но Сян-линь просто всех удивила. Так выла, говорят, и бранилась всю дорогу, что даже голоса лишилась.</se>
	</para>
	<para id="300">
		<se lang="zh">拉出轿来，两个男人和她的小叔子使劲的捺住她也还拜不成天地。</se>
		<se lang="ru"> Еле из носилок вытащили. Ее держали двое здоровенных мужчин и еще мальчишка-деверь, когда надо было алтарю поклониться.</se>
	</para>
	<para id="301">
		<se lang="zh">他们一不小心，一松手，阿呀，阿弥陀佛，她就一头撞在香案角上，头上碰了一个大窟窿，鲜血直流，用了两把香灰，包上两块红布还止不住血呢。</se>
		<se lang="ru"> И только они зазевались, о Будда! Она как кинется на жертвенный стол да как стукнется об угол, голову всю себе разбила, кровь так и хлынула. Два раза пеплом от благовоний присыпали, целыми горстями, одним куском красного холста перевязали, потом другим, а кровь все хлещет.</se>
	</para>
	<para id="302">
		<se lang="zh">直到七手八脚的将她和男人反关在新房里，还是骂，阿呀呀，这真是……。”她摇一摇头，顺下眼睛，不说了。</se>
		<se lang="ru"> Насилу заперли ее с мужем в спальне, так она и там давай браниться… Ай-яй-яй! Вот уж… - тут старуха Вэй скромно потупилась и, покачав головой, умолкла.</se>
	</para>
	<para id="303">
		<se lang="zh">　　“后来怎么样呢？”四婢还问。</se>
		<se lang="ru">   - А потом? - спросила тетушка.</se>
	</para>
	<para id="304">
		<se lang="zh">　　“听说第二天也没有起来。”她抬起眼来说。</se>
		<se lang="ru">   - Даже на другой день, сказывают, не поднималась, - ответила старуха.</se>
	</para>
	<para id="305">
		<se lang="zh">　　“后来呢？” 
　　“后来？--起来了。</se>
		<se lang="ru">   - Ну, а потом?</se>
	</para>
	<para id="306">
		<se lang="zh">她到年底就生了一个孩子，男的，新年就两岁了。</se>
		<se lang="ru">   - Потом?.. Встала.</se>
	</para>
	<para id="307">
		<se lang="zh">她到年底就生了一个孩子，男的，新年就两岁了。</se>
		<se lang="ru"> А к концу года родила мальчишку. На Новый год ему, почитай, уже два годка сровнялось.</se>
	</para>
	<para id="309">
		<se lang="zh">我在娘家这几天，就有人到贺家坳去，回来说看见他们娘儿俩，母亲也胖，儿子也胖；上头又没有婆婆，男人所有的是力气，会做活；房子是自家的。</se>
		<se lang="ru"> Пока я у матери гостила, наши деревенские к ней съездили, туда, в пустошь. И мать и сынок - оба полненькие. Свекрови над ней нет. Муж здоровый, работать горазд. Дом у них свой… </se>
	</para>
	<para id="311">
		<se lang="zh">--唉唉，她真是交了好运了。” </se>
		<se lang="ru">Вот ей как повезло!</se>
	</para>
	<para id="312">
		<se lang="zh">　　从此之后，四婶也就不再提起祥林嫂。</se>
		<se lang="ru">   С тех пор тетушка и думать перестала о Сян-линь.</se>
	</para>
	<para id="313">
		<se lang="zh">　　但有一年的秋季，大约是得到祥林嫂好运的消息之后的又过了两个新年，她竟又站在四叔家的堂前了。</se>
		<se lang="ru">   Но прошло два года после известия о счастливом повороте в судьбе Сян-линь, и как-то осенью она вдруг снова появилась в доме дядюшки.</se>
	</para>
	<para id="314">
		<se lang="zh">桌上放着一个荸荠式的圆篮，檐下一个小铺盖。</se>
		<se lang="ru"> Поставила на стол свою небольшую, круглую, как водяной каштан, корзинку, узел с постелью положила у стены.</se>
	</para>
	<para id="315">
		<se lang="zh">她仍然头上扎着白头绳，乌裙，蓝夹祆，月白背心，脸色青黄，只是两颊上已经消失了血色，顺着眼，眼角上带些泪痕，眼光也没有先前那样精神了。</se>
		<se lang="ru"> Как и в тот раз, в волосах у нее был белый шнурок. И одета она была так же: черная юбка и голубая безрукавка поверх синей кофты. Только лицом она как будто потемнела и румянец пропал. Взгляд остался таким же покорным, но глаза, видимо, оттого, что она часто плакала, утратили прежнюю живость.</se>
	</para>
	<para id="316">
		<se lang="zh">而且仍然是卫老婆子领着，显出慈悲模样，絮絮的对四婶说： “……这实在是叫作‘天有不测风云’，她的男人是坚实人，谁知道年纪轻轻，就会断送在伤寒上？</se>
		<se lang="ru"> Привела ее все та же старуха Вэй.   - Вот уж поистине не узнаешь, когда Небо накажет, - печально произнесла она.- Ведь муж у нее был такой молодой, здоровый. Кто бы подумал, что он помрет. Надо те было ему схватить простуду.</se>
	</para>
	<para id="317">
		<se lang="zh">本来已经好了的，吃了一碗冷饭，复发了。</se>
		<se lang="ru"> И дело-то уже на поправку пошло, а он возьми да съешь чашку холодного риса. Ну и опять свалился.</se>
	</para>
	<para id="318">
		<se lang="zh">幸亏有儿子；她又能做，打柴摘茶养蚕都来得，本来还可以守着，谁知道那孩子又会给狼衔去的呢？</se>
		<se lang="ru"> Одно утешенье осталось - сынок. Ведь Сян-линь работящая, - и дров нарубить, и чай собрать, и шелковичного червя развести - со всем управится. И себя и ребенка прокормит. Так что бы вы думали? Сынка волк утащил.</se>
	</para>
	<para id="319">
		<se lang="zh">春天快完了，村上倒反来了狼，谁料到？</se>
		<se lang="ru"> Виданное ли это дело, чтобы в конце весны волки в деревню забегали!</se>
	</para>
	<para id="320">
		<se lang="zh">现在她只剩了一个光身了。</se>
		<se lang="ru">   Вот и осталась она одна-одинешенька.</se>
	</para>
	<para id="321">
		<se lang="zh">大伯来收屋，又赶她。</se>
		<se lang="ru"> Дом забрал деверь, а ее выгнал.</se>
	</para>
	<para id="322">
		<se lang="zh">她真是走投无路了，只好来求老主人。</se>
		<se lang="ru"> Куда ей было податься, как не к старым хозяевам? </se>
	</para>
	<para id="332">
		<se lang="zh">好在她现在已经再没有什么牵挂，太太家里又凄巧要换人，所以我就领她来。</se>
		<se lang="ru">Теперь она уже ничем не связана. А вы, госпожа, все равно хотели сменить служанку. Так уж лучше та, что все ваши порядки знает, чем новая, неумелая… Вот я ее к вам и привела.</se>
	</para>
	<para id="333">
		<se lang="zh">--我想，熟门熟路，比生手实在好得多……。” “我真傻，真的，”祥林嫂抬起她没有神采的眼睛来，接着说。</se>
		<se lang="ru">   - Глупая я стала, совсем глупая, правда, - вдруг заговорила Сян-линь, глядя в пространство своими потускневшими глазами.</se>
	</para>
	<para id="334">
		<se lang="zh">“我单知道下雪的时候野兽在山坳里没有食吃，会到村里来；我不知道春天也会有。</se>
		<se lang="ru"> - Слыхала я, что голодные волки забегают в деревню только зимой, когда под снегом они не могут найти еды. А что они и весной могут забежать - не подумала.</se>
	</para>
	<para id="335">
		<se lang="zh">我一清早起来就开了门，拿小篮盛了一篮豆，叫我们的阿毛坐在门槛上剥豆去。</se>
		<se lang="ru"> Открыла с утра пораньше двери, положила в корзиночку бобов и велела моему А-мао сесть на порожек и перебрать их.</se>
	</para>
	<para id="336">
		<se lang="zh">他是很听话的，我的话句句听；他出去了。我就在屋后劈柴，掏米，米下了锅，要蒸豆。</se>
		<se lang="ru"> Он был такой послушный, все делал, что ни скажу. Вышел он, а я за домом дров нарубила, рис помыла, в котел засыпала. Дай, думаю, бобы сварю.</se>
	</para>
	<para id="337">
		<se lang="zh">我叫阿毛，没有应，出去口看，只见豆撒得一地，没有我们的阿毛了。</se>
		<se lang="ru"> Кликнула я сыночка - молчит. Пошла посмотреть - нет его, только бобы кругом рассыпаны.</se>
	</para>
	<para id="338">
		<se lang="zh">他是不到别家去玩的；各处去一问，果然没有。</se>
		<se lang="ru">   Я всех обегала - думала, он к кому-нибудь играть пошел, - никто его не видал.</se>
	</para>
	<para id="339">
		<se lang="zh">我急了，央人出去寻。</se>
		<se lang="ru"> Людей на помощь с отчаянья позвала.</se>
	</para>
	<para id="340">
		<se lang="zh">直到下半天，寻来寻去寻到山坳里，看见刺柴上桂着一只他的小鞋。</se>
		<se lang="ru"> Весь день искали и только к вечеру увидели далеко в горах, на кустике, его башмачок.</se>
	</para>
	<para id="341">
		<se lang="zh">大家都说，糟了，怕是遭了狼了。</se>
		<se lang="ru"> Сразу догадались: беда, волк унес.</se>
	</para>
	<para id="342">
		<se lang="zh">再进去；他果然躺在草窠里，肚里的五脏已经都给吃空了，手上还紧紧的捏着那只小篮呢。……”</se>
		<se lang="ru"> И правда. Чуть подальше нашли его, сердечного, в логове, лежит разорванный, а в ручке корзиночка… </se>
	</para>
	<para id="343">
		<se lang="zh">她接着但是呜咽，说不出成句的话来。</se>
		<se lang="ru">- Дальше уже нельзя было разобрать слов, Сян-линь зарыдала.</se>
	</para>
	<para id="344">
		<se lang="zh">　　四婶起刻还踌躇，待到听完她自己的话，眼圈就有些红了。她想了一想，便教拿圆篮和铺盖到下房去。</se>
		<se lang="ru">   Глаза у тетушки покраснели, теперь она больше не колебалась и велела Сян-линь отнести корзинку и узел с постелью в комнату для служанки.</se>
	</para>
	<para id="346">
		<se lang="zh">卫老婆子仿佛卸了一肩重相似的嘘一口气，祥林嫂比初来时候神气舒畅些，不待指引，自己驯熟的安放了铺盖。</se>
		<se lang="ru"> Старуха Вэй облегченно вздохнула, будто сбросила с плеч тяжелую ношу. Сян-линь немного оживилась и, не дожидаясь указаний, по старой привычке прибрала свою постель.</se>
	</para>
	<para id="347">
		<se lang="zh">她从此又在鲁镇做女工了 。大家仍然叫她祥林嫂。</se>
		<se lang="ru"> Она снова стала служанкой в Лучжэне, и все по-прежнему звали ее Сян-линь.</se>
	</para>
	<para id="348">
		<se lang="zh">　　然而这一回，她的境遇却改变得非常大。</se>
		<se lang="ru">   Но от всего пережитого она сильно изменилась.</se>
	</para>
	<para id="349">
		<se lang="zh">上工之后的两三天，主人们就觉得她手脚已没有先前一样灵活，记性也坏得多，死尸似的脸上又整日没有笑影，四婶的口气上，已颇有些不满了。</se>
		<se lang="ru"> Дня через три стало ясно, что она уже не так проворна, что память у нее ослабела, на безжизненном лице ни разу не появилась улыбка, и в голосе тетушки часто слышались недовольные нотки.</se>
	</para>
	<para id="350">
		<se lang="zh">当她初到的时候，四叔虽然照例皱过眉，但鉴于向来雇用女工之难，也就并不大反对，只是暗暗地告诫四姑说，这种人虽然似乎很可怜，但是败坏风俗的，用她帮忙还可以，祭祀时候可用不着她沾手，一切饭莱，只好自已做，否则，不干不净，祖宗是不吃的。</se>
		<se lang="ru">   Увидев Сян-линь, дядюшка, по обыкновению, нахмурился, но возражать не стал, зная по опыту, как трудно найти хорошую служанку.  - Жаль ее, конечно, пусть работает в обычные дни, но она нарушила обычай, и к приготовлению жертвоприношения ее допускать нельзя, не то предки отвергнут нечистые дары. Так что все будем готовить сами, - предупредил он тетушку.</se>
	</para>
	<para id="351">
		<se lang="zh">　　四叔家里最重大的事件是祭祀，祥林嫂先前最忙的时候也就是祭祀，这回她却清闲了。</se>
		<se lang="ru">   Не было в доме дядюшки события важнее, чем жертвоприношение, и в прежние времена все хлопоты выпадали на долю Сян-линь. Теперь же она оказалась не у дел.</se>
	</para>
	<para id="352">
		<se lang="zh">桌子放在堂中央，系上桌帏，她还记得照旧的去分配酒杯和筷子。</se>
		<se lang="ru">   Вот выдвинули на середину зала стол, укрепили над ним занавес, и Сян-линь вдруг вспомнила, что расставляла прежде чарки и раскладывала палочки.</se>
	</para>
	<para id="353">
		<se lang="zh">　　“祥林嫂，你放着罢！我来摆。”四婶慌忙的说。</se>
		<se lang="ru">   - Не прикасайся! Я сама все сделаю, - поспешно остановила ее тетушка.</se>
	</para>
	<para id="354">
		<se lang="zh">　　她讪讪的缩了手，又去取烛台。</se>
		<se lang="ru">   Сян-линь в страхе отдернула руки и кинулась за подсвечниками.</se>
	</para>
	<para id="355">
		<se lang="zh">　　“祥林嫂，你放着罢！我来拿。”四婶又慌忙的说。</se>
		<se lang="ru">   - Не трогай! Не надо! Я сама принесу!</se>
	</para>
	<para id="356">
		<se lang="zh">　　她转了几个圆圈，终于没有事情做，只得疑惑的走开。</se>
		<se lang="ru">   Покружив по залу и так и не найдя для себя дела, Сян-линь, мучимая сомнениями, больше не предлагала своих услуг.</se>
	</para>
	<para id="357">
		<se lang="zh">她在这一天可做的事是不过坐在灶下烧火。</se>
		<se lang="ru">   Поддерживать огонь в печи - вот все, что ей доверили в тот день.</se>
	</para>
	<para id="358">
		<se lang="zh">　　镇上的人们也仍然叫她祥林嫂，但音调和先前很不同；也还和她讲话，但笑容却冷冷的了。</se>
		<se lang="ru">   В городе ее по-прежнему звали тетушкой Сян-линь , но звучало это сейчас совсем по-другому. С ней, правда, разговаривали, но всегда с холодной усмешкой.</se>
	</para>
	<para id="359">
		<se lang="zh">她全不理会那些事，只是直着眼睛，和大家讲她自己日夜不忘的故事： </se>
		<se lang="ru"> Она этого не замечала и, уставившись своими потускневшими глазами в пространство, всем и каждому рассказывала свою трагедию, о которой не могла забыть ни днем, ни ночью.</se>
	</para>
	<para id="361">
		<se lang="zh">　　“我真傻，真的，”她说，“我单知道雪天是野兽在深山里没有食吃，会到村里来；我不知道春天也会有。</se>
		<se lang="ru">   - Глупая я стала, совсем глупая, правда, - говорила она. - Слыхала я, что голодные волки забегают в деревню только зимой, когда под снегом не могут найти еды. А что они и весной могут забежать - не подумала.</se>
	</para>
	<para id="362">
		<se lang="zh">我一大早起来就开了门，拿小篮盛了一篮豆，叫我们的阿毛坐在门槛上剥豆去。</se>
		<se lang="ru"> Открыла двери с утра пораньше, положила в корзиночку бобов и велела моему А-мао сесть на порожек и их перебрать.</se>
	</para>
	<para id="364">
		<se lang="zh">他是很听话的孩子，我的话句句听；他就出去了。我就在屋后劈柴，淘米，米下了锅，打算蒸豆。</se>
		<se lang="ru"> Он был такой послушный мальчик, все делал, что ни скажу. Вышел он, а я за домом дров нарубила, рис помыла, в котел засыпала. Дай, думаю, бобы сварю.</se>
	</para>
	<para id="365">
		<se lang="zh">我叫，‘阿毛！’没有应。</se>
		<se lang="ru"> Кликнула я сыночка - молчит.</se>
	</para>
	<para id="366">
		<se lang="zh">出去一看，只见豆撒得满地，没有我们的阿毛了。</se>
		<se lang="ru"> Пошла посмотреть - нет его, только бобы кругом рассыпаны.</se>
	</para>
	<para id="367">
		<se lang="zh">各处去一向，都没有。</se>
		<se lang="ru"> У кого я только не спрашивала! Никто его не видел.</se>
	</para>
	<para id="368">
		<se lang="zh">我急了，央人去寻去。</se>
		<se lang="ru"> Людей на помощь с отчаянья позвала.</se>
	</para>
	<para id="369">
		<se lang="zh">直到下半天，几个人寻到山坳里，看见刺柴上挂着一只他的小鞋。</se>
		<se lang="ru"> Весь день искали и только к вечеру увидели далеко в горах, на кустике, его башмачок.</se>
	</para>
	<para id="371">
		<se lang="zh">大家都说，完了，怕是遭了狼了；再进去；果然，他躺在草窠里，肚里的五脏已经都给吃空了，可怜他手里还紧紧的捏着那只小篮呢。……”</se>
		<se lang="ru"> Сразу догадались: беда, волк унес. И правда, чуть подальше нашли его, сердечного, в логове, лежит разорванный, а в ручке корзиночка… </se>
	</para>
	<para id="372">
		<se lang="zh">她于是淌下眼泪来，声音也呜咽了。</se>
		<se lang="ru">- Тут рассказ ее прерывался рыданиями.</se>
	</para>
	<para id="373">
		<se lang="zh">　　这故事倒颇有效，男人听到这里，往往敛起笑容，没趣的走了开去；女人们却不独宽恕了她似的，脸上立刻改换了鄙薄的神气，还要陪出许多眼泪来。</se>
		<se lang="ru">   История Сян-линь производила сильное впечатление. Перестав улыбаться, мужчины смущенно отходили прочь; женщины не только переставали презирать ее, но готовы были простить ей ее грех и вместе с ней поплакать.</se>
	</para>
	<para id="374">
		<se lang="zh">有些老女人没有在街头听到她的话，便特意寻来，要听她这一段悲惨的故事。直到她说到呜咽，她们也就一齐流下那停在眼角上的眼泪，叹息一番，满足的去了，一面还纷纷的评论着。</se>
		<se lang="ru"> Старушки, упустившие Линь на улице, специально приходили к ней послушать ее печальную историю, а когда она начинала рыдать, роняли застывшие на глазах слезы и, повздыхав, вполне удовлетворенные, расходились, продолжая обсуждать подробности.</se>
	</para>
	<para id="375">
		<se lang="zh">　　她就只是反复的向人说她悲惨的故事，常常引住了三五个人来听她。</se>
		<se lang="ru">   Сян-линь не уставала рассказывать о своем горе и всегда находила слушателей.</se>
	</para>
	<para id="376">
		<se lang="zh">但不久，大家也都听得纯熟了，便是最慈悲的念佛的老太太们，眼里也再不见有一点泪的痕迹。</se>
		<se lang="ru"> Но вскоре ее история наскучила всем, даже сердобольным старушкам, то и дело поминавшим Будду.</se>
	</para>
	<para id="377">
		<se lang="zh">后来全镇的人们几乎都能背诵她的话，一听到就烦厌得头痛。</se>
		<se lang="ru"> Чуть ли не каждый знал ее наизусть, и ничего, кроме головной боли, она теперь не вызывала.</se>
	</para>
	<para id="381">
		<se lang="zh">　　“我真傻，真的，”她开首说。</se>
		<se lang="ru">   Стоило ей начать: - Глупая я стала, совсем глупая, правда…</se>
	</para>
	<para id="382">
		<se lang="zh">　　“是的，你是单知道雪天野兽在深山里没有食吃，才会到村里来的。”他们立即打断她的话，走开去了。</se>
		<se lang="ru">   Как ее тотчас же прерывали:  - Да, да! Ты слыхала, что голодные волки забегают в деревню только зимой, когда под снегом не могут найти еды… - и отходили подальше.</se>
	</para>
	<para id="383">
		<se lang="zh">　　她张着口怔怔的站着，直着眼睛看他们，接着也就走了，似乎自己也觉得没趣。</se>
		<se lang="ru">   Застыв на месте, с раскрытым ртом, Сян-линь провожала остановившимся взглядом тех, кто ее покинул, а потом и сама уходила, потеряв интерес ко всему.</se>
	</para>
	<para id="384">
		<se lang="zh">但她还妄想，希图从别的事，如小篮，豆，别人的孩子上，引出她的阿毛的故事来。</se>
		<se lang="ru">   И все же она не могла отказаться от своей страсти и по-прежнему рассказывала о своем сыночке, стоило ей только увидеть корзиночку, бобы или какого-нибудь ребенка.</se>
	</para>
	<para id="386">
		<se lang="zh">倘一看见两三岁的小孩子，她就说： </se>
		<se lang="ru"> Заметив мальчика двух-трех лет, она тут же начинала причитать:</se>
	</para>
	<para id="392">
		<se lang="zh">　　“唉唉，我们的阿毛如果还在，也就有这么大了……” </se>
		<se lang="ru">   - Ах! Был бы жив мой А-мао, вырос бы таким же большим…</se>
	</para>
	<para id="393">
		<se lang="zh">　　孩子看见她的眼光就吃惊，牵着母亲的衣襟催她走。</se>
		<se lang="ru">   Ребятишки пугались ее взгляда и, ухватив подол матери, тащили ее прочь.</se>
	</para>
	<para id="394">
		<se lang="zh">于是又只剩下她一个，终于没趣的也走了，后来大家又都知道了她的脾气，只要有孩子在眼前，便似笑非笑的先问她，道： </se>
		<se lang="ru"> А Сян-линь, оставшись одна, огорченная, уходила. Вскоре все об этом узнали. И как только она оказывалась рядом с малышом, кто-нибудь, то смеясь, то с серьезным видом, спешил опередить ее вопросом:</se>
	</para>
	<para id="395">
		<se lang="zh">　　“祥林嫂，你们的阿毛如果还在，不是也就有这么大了么？” </se>
		<se lang="ru">   - Был бы жив твой А-мао, он вырос бы таким же большим, Сян-линь?</se>
	</para>
	<para id="396">
		<se lang="zh">　　她未必知道她的悲哀经大家咀嚼赏鉴了许多天，早已成为渣滓，只值得烦厌和唾弃；但从人们的笑影上，也仿佛觉得这又冷又尖，自己再没有开口的必要了。</se>
		<se lang="ru">   Вряд ли она понимала, что ее печальная история, повторявшаяся столько раз, превратилась для всех в жвачку, от которой хотелось избавиться. Но холодные усмешки и колкие замечания подсказали ей, что лучше молчать.</se>
	</para>
	<para id="397">
		<se lang="zh">她单是一瞥他们，并不回答一句话。</se>
		<se lang="ru"> На насмешниках она лишь останавливала долгий взгляд и ни слова им не отвечала.</se>
	</para>
	<para id="401">
		<se lang="zh">　　鲁镇永远是过新年，腊月二十以后就火起来了。</se>
		<se lang="ru">   В Лучжэне всегда отмечают Новый год, и подготовка к празднику начинается уже после двадцатого числа последней луны.</se>
	</para>
	<para id="402">
		<se lang="zh">四叔家里这回须雇男短工，还是忙不过来，另叫柳妈做帮手，杀鸡，宰鹅；然而柳妈是善女人，吃素，不杀生的，只肯洗器皿。祥林嫂除烧火之外，没有别的事，却闲着了，坐着只看柳妈洗器皿。</se>
		<se lang="ru"> На этот раз в дом дядюшки наняли поденщика, но он не сумел со всем справиться, и в помощь ему позвали старуху Лю. Однако резать кур и гусей она отказалась, потому что верила в Будду, постилась и не могла убивать живые существа. Сян-линь поддерживала огонь в печи и от нечего делать смотрела, как старуха моет жертвенные сосуды. Это было единственное, что та согласилась делать.</se>
	</para>
	<para id="403">
		<se lang="zh">微雪点点的下来了。</se>
		<se lang="ru"> Пошел снег.</se>
	</para>
	<para id="404">
		<se lang="zh">　　“唉唉，我真傻，”祥林嫂看了天空，叹息着，独语似的说。</se>
		<se lang="ru">   - Ах! Глупая я стала, совсем глупая… - с тяжелым вздохом поглядев на небо, забормотала Сян-линь.</se>
	</para>
	<para id="405">
		<se lang="zh">　　“祥林嫂，你又来了。”柳妈不耐烦的看着她的脸，说。</se>
		<se lang="ru">   - Опять ты за свое? - старуха Лю с досадой поглядела на Сян-линь.</se>
	</para>
	<para id="407">
		<se lang="zh">“我问你：你额角上的伤痕，不就是那时撞坏的么？” </se>
		<se lang="ru"> - Скажи лучше, отчего у тебя шрам на лбу. Небось об алтарь стукнулась?</se>
	</para>
	<para id="408">
		<se lang="zh">　　“唔唔。”她含胡的回答。</se>
		<se lang="ru">   - У-гу.</se>
	</para>
	<para id="409">
		<se lang="zh">　　“我问你：你那时怎么后来竟依了呢？” </se>
		<se lang="ru">   - Так как же ты, в конце концов, уступила, а?</se>
	</para>
	<para id="410">
		<se lang="zh">　　“我么？……”， </se>
		<se lang="ru">   - Я?!</se>
	</para>
	<para id="411">
		<se lang="zh">　　“你呀。</se>
		<se lang="ru">   - Ты, конечно.</se>
	</para>
	<para id="412">
		<se lang="zh">我想：这总是你自己愿意了，不然……。” </se>
		<se lang="ru"> Самой, наверно, захотелось, не иначе…</se>
	</para>
	<para id="415">
		<se lang="zh">　　“阿阿，你不知道他力气多么大呀。” </se>
		<se lang="ru">   - О!.. Не знаешь ты, какой он был сильный.</se>
	</para>
	<para id="416">
		<se lang="zh">　　“我不信。</se>
		<se lang="ru">   - Ни за что не поверю.</se>
	</para>
	<para id="417">
		<se lang="zh">我不信你这么大的力气，真会拗他不过。</se>
		<se lang="ru"> Чтобы ты да с твоей силищей его не одолела.</se>
	</para>
	<para id="418">
		<se lang="zh">你后来一定是自己肯了，倒推说他力气大。” </se>
		<se lang="ru"> Уж конечно, сама согласилась, а потом на него все свалила.</se>
	</para>
	<para id="419">
		<se lang="zh">　　“阿阿，你……你倒自己试试着。”她笑了。</se>
		<se lang="ru">   - Эх ты!.. Сама бы попробовала, - усмехнулась Сян-линь.</se>
	</para>
	<para id="420">
		<se lang="zh">　　柳妈的打皱的脸也笑起来，使她蹙缩得像一个核桃，干枯的小眼睛一看祥林嫂的额角，又钉住她的眼。</se>
		<se lang="ru">   Старуха Лю тоже улыбнулась, и лицо ее еще больше сморщилось, совсем как грецкий орех. Своими выцветшими глазками она впилась в шрам Сян-линь, а потом посмотрела ей прямо в глаза.</se>
	</para>
	<para id="421">
		<se lang="zh">祥林嫂似很局促了，立刻敛了笑容，旋转眼光，自去看雪花。</se>
		<se lang="ru"> Сян-линь стало не по себе, улыбка исчезла с ее лица, и она стала смотреть на падающий снег.</se>
	</para>
	<para id="422">
		<se lang="zh">　　“祥林嫂，你实在不合算。”柳妈诡秘的说。</se>
		<se lang="ru">   - А ведь ты просчиталась, - злорадствовала старуха.</se>
	</para>
	<para id="423">
		<se lang="zh">“再一强，或者索性撞一个死，就好了。</se>
		<se lang="ru"> - Стукнулась бы еще разок, да посильнее, чтобы живой не остаться, и ладно.</se>
	</para>
	<para id="424">
		<se lang="zh">现在呢，你和你的第二个男人过活不到两年，倒落了一件大罪名。</se>
		<se lang="ru"> А теперь что? Приняла на себя такой страшный грех, а со вторым мужем прожила чуть больше года.</se>
	</para>
	<para id="426">
		<se lang="zh">你想，你将来到阴司去，那两个死鬼的男人还要争，你给了谁好呢？阎罗大王只好把你锯开来，分给他们。</se>
		<se lang="ru"> Сама подумай! Попадешь в ад, кому достанешься? Ведь за тебя станут драться души твоих мужей! Придется Владыке ада распилить тебя пополам и дать каждому по половинке.</se>
	</para>
	<para id="427">
		<se lang="zh">我想，这真是……” </se>
		<se lang="ru"> Вот уж воистину…</se>
	</para>
	<para id="441">
		<se lang="zh">　　她脸上就显出恐怖的神色来，这是在山村里所未曾知道的。</se>
		<se lang="ru">   Ужас охватил Сян-линь, такого ей еще не доводилось слышать в ее горной деревушке.</se>
	</para>
	<para id="442">
		<se lang="zh">　　“我想，你不如及早抵当。你到土地庙里去捐一条门槛，当作你的替身，给千人踏，万人跨，赎了这一世的罪名，免得死了去受苦。” </se>
		<se lang="ru">   - Надо бы тебе заранее об искуплении позаботиться, денег пожертвовать на доску для порога в храме Бога земли. Эта доска будет как бы твоим телом. Истопчут ее тысячи, десятки тысяч ног, ты и спасешься от адских мук.</se>
	</para>
	<para id="443">
		<se lang="zh">　　她当时并不回答什么话，但大约非常苦闷了，第二天早上起来的时候，两眼上便都围着大黑圈。</se>
		<se lang="ru">   Сян-линь хоть и промолчала, но на другой день от переживаний под глазами у нее появились черные круги.</se>
	</para>
	<para id="444">
		<se lang="zh">早饭之后，她便到镇的西头的土地庙里去求捐门槛，庙祝起初执意不允许，直到她急得流泪，才勉强答应了。价目是大钱十二千。</se>
		<se lang="ru"> После завтрака она отправилась на западный конец городка, в храм Бога земли. Сян-линь долго плакала, прежде чем хранитель кумирни согласился на ее просьбу и установил размер пожертвования на доску для порога - двенадцать тысяч больших медяков.</se>
	</para>
	<para id="445">
		<se lang="zh">她久已不和人们交口，因为阿毛的故事是早被大家厌弃了的；但自从和柳妈谈了天，似乎又即传扬开去，许多人都发生了新趣味，又来逗她说话了。至于题目，那自然是换了一个新样，专在她额上的伤疤。</se>
		<se lang="ru">   Сян-линь давно перестала рассказывать о своем сыночке - ее история уже всем надоела. Но после того, как прошел слух о ее разговоре со старухой Лю, все снова стали проявлять к ней интерес - вернее, к ее шраму.</se>
	</para>
	<para id="446">
		<se lang="zh">　　“祥林嫂，我问你：你那时怎么竟肯了？”一个说。</se>
		<se lang="ru">   - Скажи, Сян-линь, как же ты, в конце концов, согласилась? - начинал кто-нибудь.</se>
	</para>
	<para id="447">
		<se lang="zh">　　“唉，可惜，白撞了这-下。”一个看着她的疤，应和道。</se>
		<se lang="ru">   - Только напрасно разбила голову, вот досада! - подхватывал другой, разглядывая шрам.</se>
	</para>
	<para id="448">
		<se lang="zh">　　她大约从他们的笑容和声调上，也知道是在嘲笑她，所以总是瞪着眼睛，不说一句话，后来连头也不回了。</se>
		<se lang="ru">   По улыбкам и по тону, которым с ней разговаривали, Линь понимала, что над ней смеются, но молчала. Посмотрит на обидчика - и ничего не скажет. А потом и смотреть перестала.</se>
	</para>
	<para id="449">
		<se lang="zh">她整日紧闭了嘴唇，头上带着大家以为耻辱的记号的那伤痕，默默的跑街，扫地，洗莱，淘米。</se>
		<se lang="ru"> Стиснув зубы, ходила она по улицам с меткой позора на лбу, дома молча мыла полы, чистила овощи, мыла рис.</se>
	</para>
	<para id="450">
		<se lang="zh">快够一年，她才从四婶手里支取了历来积存的工钱，换算了十二元鹰洋，请假到镇的西头去。</se>
		<se lang="ru"> А к концу года, получив из рук госпожи все заработанные деньги, выменяла медяки на двенадцать серебряных юаней и попросила разрешения отлучиться, сходить на западный конец городка.</se>
	</para>
	<para id="451">
		<se lang="zh">但不到一顿饭时候，她便回来，神气很舒畅，眼光也分外有神，高兴似的对四婶说，自己已经在土地庙捐了门槛了。</se>
		<se lang="ru"> Вернулась она еще до обеда, умиротворенная, радостная, и, блестя глазами, сообщила хозяйке, что пожертвовала деньги на доску для порога в храме.</se>
	</para>
	<para id="455">
		<se lang="zh">　　冬至的祭祖时节，她做得更出力，看四婶装好祭品，和阿牛将桌子抬到堂屋中央，她便坦然的去拿酒杯和筷子。</se>
		<se lang="ru">   Во время жертвоприношения предкам в день зимнего солнцестояния Сян-линь трудилась с удвоенной энергией. Увидев, что хозяйка, приготовив все жертвенные дары, вместе с сыном переставляет стол на середину зала, она спокойно направилась за чарками и палочками.</se>
	</para>
	<para id="456">
		<se lang="zh">　　“你放着罢，祥林嫂！”四婶慌忙大声说。</se>
		<se lang="ru">   - Не прикасайся, Сян-линь! - крикнула тетушка.</se>
	</para>
	<para id="457">
		<se lang="zh">　　她像是受了炮烙似的缩手，脸色同时变作灰黑，也不再去取烛台，只是失神的站着。直到四叔上香的时候，教她走开，她才走开。</se>
		<se lang="ru">   Линь отдернула руки, будто обожглась, и как-то сразу почернела вся. За подсвечниками она не пошла и стояла растерянная, пока дядюшка не приказал ей уйти, прежде чем зажечь благовония.</se>
	</para>
	<para id="458">
		<se lang="zh">这一回她的变化非常大，第二天，不但眼睛窈陷下去，连精神也更不济了。</se>
		<se lang="ru"> После этого Сян-линь окончательно переменилась. На следующий день глаза ее глубоко запали.</se>
	</para>
	<para id="459">
		<se lang="zh">而且很胆怯，不独怕暗夜，怕黑影，即使看见人，虽是自己的主人，也总惴惴的，有如在白天出穴游行的小鼠，否则呆坐着，直是一个木偶人。</se>
		<se lang="ru"> Она боялась темноты, боялась любой тени. Боялась людей, даже хозяина. При виде человека она дрожала от страха, точно мышка, днем выбежавшая из норы. Она могла подолгу сидеть не двигаясь, будто деревянная.</se>
	</para>
	<para id="460">
		<se lang="zh">不半年，头发也花白起来了，记性尤其坏，甚而至于常常忘却了去掏米。</se>
		<se lang="ru"> Не прошло и полугода, как у нее появилась седина, а память совсем пропала. Теперь она уже нередко забывала вымыть рис.</se>
	</para>
	<para id="461">
		<se lang="zh">“祥林嫂怎么这样了？倒不如那时不留她。”四婶有时当面就这样说，似乎是警告她。</se>
		<se lang="ru">   - Что это творится с Сян-линь? - нарочно при ней замечала тетушка.- Лучше бы ее не нанимать. Но это не помогало.</se>
	</para>
	<para id="462">
		<se lang="zh">　　然而她总如此，全不见有伶俐起来的希望。</se>
		<se lang="ru"> Нечего было и думать, что к Линь вернется былое проворство.</se>
	</para>
	<para id="463">
		<se lang="zh">他们于是想打发她走了，教她回到卫老婆子那里去。但当我还在鲁镇的时候，不过单是这样说；看现在的情状，可见后来终于实行了。</se>
		<se lang="ru"> Тогда решили отправить ее к старухе Вэй, но, пока я жил в Лучжэне, все оставалось по-прежнему. Потом ее как будто все же спровадили.</se>
	</para>
	<para id="464">
		<se lang="zh">然而她是从四叔家出去就成了乞丐的呢，还是先到卫老婆子家然后再成乞丐的呢？那我可不知道。</se>
		<se lang="ru"> Но когда именно Сян-линь превратилась в нищенку, - сразу ли после ухода от дядюшки или после переезда к старухе Вэй, - я не знал.</se>
	</para>
	<para id="465">
		<se lang="zh">　　我给那些因为在近旁而极响的爆竹声惊醒，看见豆一般大的黄色的灯火光，接着又听得毕毕剥剥的鞭炮，是四叔家正在“祝福”了；知道已是五更将近时候。</se>
		<se lang="ru">   Оглушительный треск фейерверка, взвившегося над самым домом, заставил меня очнуться. Я увидел, что светильник угасает - пламя стало крохотным, как горошина. Вслед за фейерверком послышались взрывы хлопушек - в доме дядюшки началось «моление о счастье», и я понял, что наступило утро.</se>
	</para>
	<para id="466">
		<se lang="zh">我在蒙胧中，又隐约听到远处的爆竹声联绵不断，似乎合成一天音响的浓云，夹着团团飞舞的雪花，拥抱了全市镇。</se>
		<se lang="ru">   Еще не придя в себя окончательно, я невольно прислушался к треску и грохоту, непрерывно доносившимся издалека, и мне показалось, будто этот грохот, слившись с тяжелыми облаками и порхавшими в воздухе снежными хлопьями, окутал весь городок и меня самого.</se>
	</para>
	<para id="467">
		<se lang="zh">我在这繁响的拥抱中，也懒散而且舒适，从白天以至初夜的疑虑，全给祝福的空气一扫而空了，只觉得天地圣众歆享了牲醴和香烟，都醉醺醺的在空中蹒跚，豫备给鲁镇的人们以无限的幸福。</se>
		<se lang="ru"> Я почувствовал некоторое облегчение. Моление о счастье рассеяло тревоги и сомнения, мучившие меня накануне, и мне показалось, будто там, в вышине, шатаются толпы захмелевших богов и мудрецов и Неба и Земли, насладившихся жертвенными яствами, вином и ароматными куреньями и готовых одарить жителей Лучжэня беспредельным счастьем.</se>
	</para>
</body></html>