<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<html><head/><body>
	<para id="1">
		<se lang="zh">一</se>
		<se lang="ru">1</se>
	</para>
	<para id="4">
		<se lang="zh">聪明的牲口确乎知道人意，刚刚望见宅门，那马便立刻放缓脚步了，并且和它背上的主人同时垂了头，一步一顿，像捣米一样。</se>
		<se lang="ru">Умное животное всегда понимает хозяина: завидев ворота, конь сразу замедлил шаг, понурил, как и всадник, голову и побрел, спотыкаясь: шагнет - и остановится, будто рис в ступе толчет.</se>
	</para>
	<para id="5">
		<se lang="zh">暮霭笼罩了大宅，邻屋上都腾起浓黑的炊烟，已经是晚饭时候。</se>
		<se lang="ru">Дом тонул в вечерней мгле, над соседними крышами поднимался густой черный дым: наступало время ужина.</se>
	</para>
	<para id="6">
		<se lang="zh">家将们听得马蹄声，早已迎了出来，都在宅门外垂着手直挺挺地站着。</se>
		<se lang="ru"> Услыхав стук копыт, слуги вышли за ворота встречать хозяина и стояли навытяжку, руки по швам.</se>
	</para>
	<para id="7">
		<se lang="zh">羿（2）在垃圾堆边懒懒地下了马，家将们便接过缰绳和鞭子去。</se>
		<se lang="ru"> Возле мусорной кучи стрелок И нехотя слез с коня; слуги взяли у него поводья и плеть.</se>
	</para>
	<para id="8">
		<se lang="zh">他刚要跨进大门，低头看看挂在腰间的满壶的簇新的箭和网里的三匹乌老鸦和一匹射碎了的小麻雀，心里就非常踌蹰。</se>
		<se lang="ru"> Взглянув на висевший за поясом колчан, полный новехоньких стрел, на сетку с тремя воронами и растерзанным в клочья воробьем, он в нерешительности остановился у ворот.</se>
	</para>
	<para id="9">
		<se lang="zh">但到底硬着头皮，大踏步走进去了；箭在壶里豁朗豁朗地响着。</se>
		<se lang="ru"> Потом, гремя стрелами в колчане, упрямо шагнул вперед.</se>
	</para>
	<para id="10">
		<se lang="zh">刚到内院，他便见嫦娥在圆窗里探了一探头。</se>
		<se lang="ru">Войдя во двор, он заметил, как Чан Э выглянула на мгновение в круглое окно и тут же скрылась.</se>
	</para>
	<para id="11">
		<se lang="zh">他知道她眼睛快，一定早瞧见那几匹乌鸦的了，不觉一吓，脚步登时也一停，--但只得往里走。</se>
		<se lang="ru"> Он знал, что глаза у нее зоркие, - она, конечно, сразу увидела ворон. От страха он даже приостановился на крыльце, но, делать нечего, надо было идти.</se>
	</para>
	<para id="12">
		<se lang="zh">使女们都迎出来，给他卸了弓箭，解下网兜。</se>
		<se lang="ru"> Навстречу вышли служанки, сняли с него лук и колчан, отстегнули сетку.</se>
	</para>
	<para id="13">
		<se lang="zh">他仿佛觉得她们都在苦笑。</se>
		<se lang="ru"> Ему показалось, что они невесело усмехнулись.</se>
	</para>
	<para id="14">
		<se lang="zh">“太太……。” 他擦过手脸，走进内房去，一面叫。</se>
		<se lang="ru">Он обтер пот на руках и на лице и, войдя в комнату, робко сказал:- Дорогая...</se>
	</para>
	<para id="15">
		<se lang="zh">嫦娥正在看着圆窗外的暮天，慢慢回过头来，似理不理的向他看了一眼，没有答应。</se>
		<se lang="ru">Чан Э смотрела в окно на вечернее небо. Она медленно повернула голову, равнодушно взглянула и ничего не ответила.</se>
	</para>
	<para id="16">
		<se lang="zh">这种情形，羿倒久已习惯的了，至少已有一年多。</se>
		<se lang="ru">Он привык к таким встречам - это продолжалось уже больше года.</se>
	</para>
	<para id="17">
		<se lang="zh">他仍旧走近去，坐在对面的铺着脱毛的旧豹皮的木榻上，搔着头皮，支支梧梧地说-- “今天的运气仍旧不见佳，还是只有乌鸦……。”</se>
		<se lang="ru"> Подойдя поближе, он присел на стоявшую рядом тахту, покрытую облезлой барсовой шкурой и, почесав в затылке, нерешительно пробормотал: - Опять не повезло: одни вороны...</se>
	</para>
	<para id="18">
		<se lang="zh">“哼！”嫦娥将柳眉一扬，忽然站起来，风似的往外走，嘴里咕噜着，“又是乌鸦的炸酱面，又是乌鸦的炸酱面！</se>
		<se lang="ru">Фыркнув, Чан Э вскинула тонкие брови, вскочила и бросилась к двери, бормоча: - Опять, опять лапша с вороньей подливкой!</se>
	</para>
	<para id="20">
		<se lang="zh">你去问问去，谁家是一年到头只吃乌鸦肉的炸酱面的？</se>
		<se lang="ru"> Да ты поди спроси у людей: кто еще весь год ест одну лапшу с воронятиной? </se>
	</para>
	<para id="21">
		<se lang="zh">我真不知道是走了什么运，竟嫁到这里来，整年的就吃乌鸦的炸酱面！”</se>
		<se lang="ru">Ну, уж никак не думала, что мне так повезет: как вышла за тебя, так и сижу целый год на лапше с вороньей подливкой!</se>
	</para>
	<para id="22">
		<se lang="zh">“太太，”羿赶紧也站起，跟在后面，低声说，“不过今天倒还好，另外还射了一匹麻雀，可以给你做菜的。</se>
		<se lang="ru">- Дорогая! - Стрелок вскочил и кинулся к ней, продолжая вполголоса: - Сегодня ведь еще куда ни шло - я для тебя воробья подстрелил, можно из него что-нибудь сделать.</se>
	</para>
	<para id="23">
		<se lang="zh">女辛！”他大声地叫使女，“你把那一匹麻雀拿过来请太太看！”</se>
		<se lang="ru"> Нюй-синь! - крикнул он служанке.- Покажи госпоже воробья.</se>
	</para>
	<para id="24">
		<se lang="zh">野味已经拿到厨房里去了，女辛（3）便跑去挑出来，两手捧着，送在嫦娥的眼前。</se>
		<se lang="ru">Нюй-синь бросилась на кухню, куда уже отнесли дичь, схватила воробья и на ладонях, почтительно преподнесла хозяйке.</se>
	</para>
	<para id="25">
		<se lang="zh">“哼！”她瞥了一眼，慢慢地伸手一捏，不高兴地说，“一团糟！不是全都粉碎了么？肉在那里？”</se>
		<se lang="ru">Чан Э покосилась, фыркнула, нехотя протянула руку, потрогала и недовольно сказала:- А где же мясо? Одни клочья!</se>
	</para>
	<para id="26">
		<se lang="zh">“是的，”羿很惶恐，“射碎的。</se>
		<se lang="ru">- Верно, - робко подтвердил И, - одни клочья.</se>
	</para>
	<para id="27">
		<se lang="zh">我的弓太强，箭头太大了。”</se>
		<se lang="ru"> Лук слишком тугой, да и наконечник великоват.</se>
	</para>
	<para id="28">
		<se lang="zh">“你不能用小一点的箭头的么？”</se>
		<se lang="ru">- А нельзя было взять наконечник поменьше?</se>
	</para>
	<para id="29">
		<se lang="zh">“我没有小的。</se>
		<se lang="ru">- Мелких у меня нет.</se>
	</para>
	<para id="30">
		<se lang="zh">自从我射封豕长蛇……。”</se>
		<se lang="ru"> Еще с тех пор, как я охотился на исполинских вепрей и удавов...</se>
	</para>
	<para id="31">
		<se lang="zh">“这是封豕长蛇么？”她说着，一面回转头去对着女辛道，“放一碗汤罢！”便又退回房里去了。</se>
		<se lang="ru">- Что же, это, по-твоему, вепрь или удав? - сказала Чан Э и, велев служанке сварить ей чашку бульона, удалилась к себе.</se>
	</para>
	<para id="32">
		<se lang="zh">只有羿呆呆地留在堂屋里，靠壁坐下，听着厨房里柴草爆炸的声音。</se>
		<se lang="ru">Растерянный И остался один. Он сидел, прислонившись к стене, слушал, как потрескивает на кухне горящий хворост, и вспоминал.</se>
	</para>
	<para id="34">
		<se lang="zh">他回忆半年的封豕是多么大，远远望去就像一坐小土冈，如果那时不去射杀它，留到现在，足可以吃半年，又何用天天愁饭菜。</se>
		<se lang="ru"> Вепри были такие огромные, что издали казались холмами. Он всех перебил. Хоть бы один остался - его хватило бы на полгода, и не пришлось бы изо дня в день заботиться о пище.</se>
	</para>
	<para id="35">
		<se lang="zh">还有长蛇，也可以做羹喝……。</se>
		<se lang="ru"> А какая похлебка из удава!..</se>
	</para>
	<para id="36">
		<se lang="zh">女乙来点灯了，对面墙上挂着的彤弓，彤矢，卢弓，卢矢，弩机，长剑，短剑，便都在昏暗的灯光中出现。</se>
		<se lang="ru">Вошла служанка Нюй-и и зажгла лампу. Ее тусклые лучи упали на красный лук с красными стрелами, черный лук с черными стрелами, самострелы, мечи и кинжалы, висевшие на противоположной стене.</se>
	</para>
	<para id="37">
		<se lang="zh">羿看了一眼，就低了头，叹一口气；只见女辛搬进夜饭来，放在中间的案上，左边是五大碗白面；右边两大碗，一碗汤；中央是一大碗乌鸦肉做的炸酱。</se>
		<se lang="ru"> Взглянув на них, стрелок поник головой и вздохнул; он видел, как Нюй-синь принесла ужин и начала расставлять его на столе, посреди комнаты: слева поставила пять больших чашек с лапшой, справа - две чашки с лапшой и чашку с бульоном, посередке - чашку с вороньей подливкой.</se>
	</para>
	<para id="38">
		<se lang="zh">羿吃着炸酱面，自己觉得确也不好吃；偷眼去看嫦娥，她炸酱是看也不看，只用汤泡了面，吃了半碗，又放下了。</se>
		<se lang="ru">Стрелок ел лапшу с подливкой - и вправду было противно - и украдкой поглядывал на Чан Э: даже не взглянув на вороний соус, она подлила себе в лапшу бульону, съела полчашки и отодвинула в сторону.</se>
	</para>
	<para id="39">
		<se lang="zh">他觉得她脸上仿佛比往常黄瘦些，生怕她生了病。</se>
		<se lang="ru"> Лицо жены показалось ему необычно желтым и исхудалым, он даже испугался: уж не заболела ли?</se>
	</para>
	<para id="40">
		<se lang="zh">到二更时，她似乎和气一些了，默坐在床沿上喝水。</se>
		<se lang="ru">Ко второй страже Чан Э как будто немного отошла; она молча сидела на краю постели и пила воду.</se>
	</para>
	<para id="41">
		<se lang="zh">羿就坐在旁边的木榻上，手摩着脱毛的旧豹皮。</se>
		<se lang="ru"> Стрелок, поглаживая облезлую шкуру, сидел рядом на тахте.</se>
	</para>
	<para id="42">
		<se lang="zh">“唉，”他和蔼地说，“这西山的文豹，还是我们结婚以前射得的，那时多么好看，全体黄金光。”</se>
		<se lang="ru">- Этого барса, - сказал он с нежностью, - я подстрелил на Западной горе еще до нашей женитьбы.Какой он был красивый - весь золотистый! </se>
	</para>
	<para id="43">
		<se lang="zh">他于是回想当年的食物，熊是只吃四个掌，驼留峰，其余的就都赏给使女和家将们。</se>
		<se lang="ru">- И он стал вспоминать, как они ели в те времена: у медведя съедали только лапы, у верблюда - горб, остальное отдавали прислуге.</se>
	</para>
	<para id="44">
		<se lang="zh">后来大动物射完了，就吃野猪兔山鸡；射法又高强，要多少有多少。</se>
		<se lang="ru"> А потом он перебил всю крупную дичь, и они перешли на кабанов, фазанов, зайцев - при его меткости он всегда добывал столько, сколько хотел.</se>
	</para>
	<para id="45">
		<se lang="zh">“唉，”他不觉叹息，“我的箭法掌太巧妙了，竟射得遍地精光。</se>
		<se lang="ru">- Увы, - вздохнул И, - я стрелял слишком метко и перебил на земле все подчистую.</se>
	</para>
	<para id="46">
		<se lang="zh">那时谁料到只剩下乌鸦做菜……。”</se>
		<se lang="ru"> Кто мог подумать, что нам придется есть одних ворон...</se>
	</para>
	<para id="47">
		<se lang="zh">“哼。” 嫦娥微微一笑。</se>
		<se lang="ru">Чан Э усмехнулась.</se>
	</para>
	<para id="48">
		<se lang="zh">“今天总还要算运气的，”羿也高兴起来，“居然猎到一只麻雀。</se>
		<se lang="ru">- И все же сегодня мне, можно сказать, повезло, - продолжал И, ободренный ее усмешкой, - нежданно-негаданно раздобыл воробья.</se>
	</para>
	<para id="49">
		<se lang="zh">这是远绕了三十里路才找到的。”</se>
		<se lang="ru"> Пришлось, правда, отмахать лишних три десятка ли, пока на него наткнулся.</se>
	</para>
	<para id="50">
		<se lang="zh">“你不能走得更远一点的么？！”</se>
		<se lang="ru">- А почему нельзя было проехать еще дальше?!</se>
	</para>
	<para id="51">
		<se lang="zh">“对。太太。</se>
		<se lang="ru">- Правильно, дорогая.</se>
	</para>
	<para id="52">
		<se lang="zh">我也这样想。</se>
		<se lang="ru"> Я и сам так думаю.</se>
	</para>
	<para id="53">
		<se lang="zh">明天我想起得早些。倘若你醒得早，那就叫醒我。</se>
		<se lang="ru"> Завтра хочу подняться пораньше; проснешься первой - разбуди меня.</se>
	</para>
	<para id="54">
		<se lang="zh">我准备再远走五十里，看看可有些獐子兔子。……</se>
		<se lang="ru"> Думаю проехать ли на пятьдесят дальше - авось попадется косуля или заяц.</se>
	</para>
	<para id="55">
		<se lang="zh">但是，怕也难。</se>
		<se lang="ru"> Только навряд ли...</se>
	</para>
	<para id="56">
		<se lang="zh">当我射封豕长蛇的时候，野兽是那么多。</se>
		<se lang="ru"> Вот когда я стрелял вепрей и удавов, тогда зверя было в избытке...</se>
	</para>
	<para id="57">
		<se lang="zh">你还该记得罢，丈母的门前就常有黑熊走过，叫我去射了好几回……。”</se>
		<se lang="ru"> Ты еще, может, помнишь: черные медведи постоянно бродили у самых тещиных ворот, она то и дело просила меня подстрелить медведя...</se>
	</para>
	<para id="58">
		<se lang="zh">“是么？”嫦娥似乎不大记得。</se>
		<se lang="ru">- Правда? - Похоже было, что Чан Э успела уже об этом забыть.</se>
	</para>
	<para id="59">
		<se lang="zh">“谁料到现在竟至于精光的呢。</se>
		<se lang="ru">- Кто мог подумать, что все будет начисто перебито.</se>
	</para>
	<para id="60">
		<se lang="zh">想起来，真不知道将来怎么过日子。</se>
		<se lang="ru"> А теперь просто не знаю, как жить дальше.</se>
	</para>
	<para id="61">
		<se lang="zh">我呢，倒不要紧，只要将那道士送给我的金丹吃下去，就会飞升。</se>
		<se lang="ru"> Мне-то еще ничего: приму золотую пилюлю, которую подарил даос, и вознесусь на небо.</se>
	</para>
	<para id="62">
		<se lang="zh">但是我第一先得替你打算，……所以我决计明天再走得远一点……。”</se>
		<se lang="ru"> Но ведь прежде я должен подумать о тебе... Вот и хочу поехать завтра подальше...</se>
	</para>
	<para id="65">
		<se lang="zh">“哼。 ”嫦娥已经喝完水，慢慢躺下，合上眼睛了。</se>
		<se lang="ru">Чан Э недоверчиво хмыкнула. Напившись, она не спеша улеглась и закрыла глаза.</se>
	</para>
	<para id="66">
		<se lang="zh">残膏的灯火照着残妆，粉有些褪了，眼圈显得微黄，眉毛的黛色也仿佛两边不一样。</se>
		<se lang="ru">Догорающая лампа освещала ее лицо с остатками краски: белила частью сошли, вокруг глаз появились желтоватые круги, сурьма на бровях, казалось, была наложена неровно.</se>
	</para>
	<para id="67">
		<se lang="zh">但嘴唇依然红得如火；虽然并不笑，颊上也还有浅浅的酒窝。</se>
		<se lang="ru"> Но губы пламенели по-прежнему, а на щеках - хотя она давно уже не смеялась - все еще были ямочки.</se>
	</para>
	<para id="69">
		<se lang="zh">“唉唉，这样的人，我就整年地只给她吃乌鸦的炸酱面……。” 羿想着，觉得惭愧，两颊连耳根都热起来。</se>
		<se lang="ru">«И такую красавицу я уже год пичкаю лапшой с воронятиной», - подумал И, чувствуя, как запылали у него от стыда щеки и уши.</se>
	</para>
	<para id="70">
		<se lang="zh">二</se>
		<se lang="ru">2</se>
	</para>
	<para id="71">
		<se lang="zh">过了一夜就是第二天。</se>
		<se lang="ru">Ночь прошла, настало утро.</se>
	</para>
	<para id="72">
		<se lang="zh">羿忽然睁开眼睛，只见一道阳光斜射在西壁上，知道时候不早了；看看嫦娥，兀自摊开了四肢沉睡着。</se>
		<se lang="ru"> Стрелок внезапно открыл глаза и по косым лучам на западной стене понял, что время уже не раннее. Он взглянул на Чан Э: разметавшись на постели, она крепко спала.</se>
	</para>
	<para id="73">
		<se lang="zh">他悄悄地披上衣服，爬下豹皮榻，躃出堂前，一面洗脸，一面叫女庚去吩咐王升备马。</se>
		<se lang="ru"> Тихонько накинув на себя одежду, он слез с лежанки, прошел на цыпочках в зал и, умываясь, велел Нюй-гэн сказать Ван Шэну, чтоб седлал коня.</se>
	</para>
	<para id="74">
		<se lang="zh">他因为事情忙，是早就废止了朝食的；女乙将五个炊饼，五株葱和一包辣酱都放在网兜里，并弓箭一齐替他系在腰间。</se>
		<se lang="ru">Из-за вечной спешки он давно отказался от завтраков. Нюй-и уложила ему в сумку пяток лепешек, столько же луковиц и пакетик с острой приправой, прикрепила к поясу лук и колчан.</se>
	</para>
	<para id="75">
		<se lang="zh">他将腰带紧了一紧，轻轻地跨出堂外面，一面告诉那正从对面进来的女庚道--“我今天打算到远地方去寻食物去，回来也许晚一些。</se>
		<se lang="ru"> Затянувшись потуже, он, бесшумно ступая, вышел на двор и сказал подошедшей Нюй-гэн:- Думаю сегодня поехать за добычей подальше и, наверное, задержусь.</se>
	</para>
	<para id="76">
		<se lang="zh">看太太醒后，用过早点心，有些高兴的时候，你便去禀告，说晚饭请她等一等，对不起得很。</se>
		<se lang="ru"> Как увидишь, что хозяйка проснулась, позавтракала и чуть повеселела, скажи ей, чтоб дождалась меня к ужину и что хозяин просил извинить его.</se>
	</para>
	<para id="77">
		<se lang="zh">记得么？</se>
		<se lang="ru"> Запомнила? </se>
	</para>
	<para id="78">
		<se lang="zh">你说：对不起得很。”</se>
		<se lang="ru">Так и скажи: хозяин очень просил извинить.</se>
	</para>
	<para id="79">
		<se lang="zh">他快步出门，跨上马，将站班的家将们扔在脑后，不一会便跑出村庄了。</se>
		<se lang="ru">Он быстро шагнул за ворота, вскочил на коня и, даже не взглянув на выстроившуюся челядь, уже через мгновение был за околицей.</se>
	</para>
	<para id="80">
		<se lang="zh">前面是天天走熟的高粱田，他毫不注意，早知道什么也没有的。</se>
		<se lang="ru"> Впереди простиралось гаоляновое поле, он проезжал его каждый день и теперь проехал не глядя, зная, что там давно ничего нет.</se>
	</para>
	<para id="81">
		<se lang="zh">加上两鞭，一径飞奔前去，一气就跑了六十里上下，望见前面有一簇很茂盛的树林，马也喘气不迭，浑身流汗，自然慢下去了。</se>
		<se lang="ru"> Хлестнув коня, он понесся вперед и проскакал без передышки ли шестьдесят. Впереди показался густой лес. Конь, весь в мыле, тяжело дышал и пошел тише.</se>
	</para>
	<para id="82">
		<se lang="zh">大约又走了十多里，这才接近树林，然而满眼是胡蜂，粉蝶，蚂蚁，蚱蜢，那里有一点禽兽的踪迹。</se>
		<se lang="ru"> Проехав еще с десяток ли, охотник подъехал к опушке. В лесу полно было ос и бабочек, кузнечиков и муравьев - но ни малейших следов птицы или зверя.</se>
	</para>
	<para id="83">
		<se lang="zh">他望见这一块新地方时，本以为至少总可以有一两匹狐儿兔儿的，现在才知道又是梦想。</se>
		<se lang="ru"> Когда он увидел эти места, то рассчитывал, на худой конец, встретить там лису или зайца, но теперь понял, что это была пустая мечта.</se>
	</para>
	<para id="84">
		<se lang="zh">他只得绕出树林，看那后面却又是碧绿的高粱田，远处散点着几间小小的土屋。</se>
		<se lang="ru"> Обогнув лес, он обнаружил, что за ним снова тянутся изумрудные гаоляновые поля, а вдали было раскидано несколько глинобитных домишек.</se>
	</para>
	<para id="85">
		<se lang="zh">风和日暖，鸦雀无声。</se>
		<se lang="ru"> Дул ветерок, пригревало солнышко, но даже ворон и воробьев здесь не было.</se>
	</para>
	<para id="86">
		<se lang="zh">“倒楣！”他尽量地大叫了一声，出出闷气。</se>
		<se lang="ru">- Проклятье! - с досадой воскликнул И.</se>
	</para>
	<para id="87">
		<se lang="zh">但再前行了十多步，他即刻心花怒放了，远远地望见一间土屋外面的平地上，的确停着一匹飞禽，一步一啄，像是很大的鸽子。</se>
		<se lang="ru">Он проехал еще несколько шагов - и вдруг его сердце бешено забилось: вдалеке, на поляне перед глинобитным домиком, он заметил птицу, похожую на крупного голубя, - она ходила по земле и что-то клевала.</se>
	</para>
	<para id="88">
		<se lang="zh">他慌忙拈弓搭箭，引满弦，将手一放，那箭便流星般出去了。</se>
		<se lang="ru"> Он торопливо схватил лук, натянул тетиву до отказа - и стрела понеслась, как метеор.</se>
	</para>
	<para id="89">
		<se lang="zh">这是无须迟疑的，向来有发必中；他只要策马跟着箭路飞跑前去，便可以拾得猎物。</se>
		<se lang="ru">В успехе можно было не сомневаться - он всегда попадал в цель.Теперь ему оставалось только, хлестнув коня, пуститься без промедления вслед за стрелой и подобрать добычу.</se>
	</para>
	<para id="91">
		<se lang="zh">谁知道他将要临近，却已有一个老婆子捧着带箭的大鸽子，大声嚷着，正对着他的马头抢过来。</se>
		<se lang="ru"> Он уже подъезжал, как вдруг, откуда ни возьмись, перед самой конской мордой - старуха. Держа в руках подстреленного голубя, она пронзительно кричала:</se>
	</para>
	<para id="92">
		<se lang="zh">“你是谁哪？</se>
		<se lang="ru">- Ты кто такой?</se>
	</para>
	<para id="93">
		<se lang="zh">怎么把我家的顶好的黑母鸡射死了？</se>
		<se lang="ru"> Зачем застрелил Чернушку - лучшую мою курицу? </se>
	</para>
	<para id="94">
		<se lang="zh">你的手怎的有这么闲哪？……”</se>
		<se lang="ru">Делать тебе больше нечего?..</se>
	</para>
	<para id="95">
		<se lang="zh">羿的心不觉跳了一跳，赶紧勒住马。</se>
		<se lang="ru">Сердце стрелка екнуло. Он поспешно осадил коня.</se>
	</para>
	<para id="96">
		<se lang="zh">“阿呀！</se>
		<se lang="ru">- Как?</se>
	</para>
	<para id="97">
		<se lang="zh">鸡么？</se>
		<se lang="ru"> Неужели курица? </se>
	</para>
	<para id="98">
		<se lang="zh">我只道是一只鹁鸪。”他惶恐地说。</se>
		<se lang="ru">А я думал - голубь, - растерянно сказал он.</se>
	</para>
	<para id="99">
		<se lang="zh">“瞎了你的眼睛！</se>
		<se lang="ru">- Ослеп, что ли? </se>
	</para>
	<para id="100">
		<se lang="zh">看你也有四十多岁了罢。”</se>
		<se lang="ru">Ведь на вид-то тебе уже не меньше сорока.</se>
	</para>
	<para id="101">
		<se lang="zh">“是的。老太太。</se>
		<se lang="ru">- Верно, мамаша.</se>
	</para>
	<para id="102">
		<se lang="zh">我去年就有四十五岁了。”</se>
		<se lang="ru"> В том году сорок пять стукнуло.</se>
	</para>
	<para id="103">
		<se lang="zh">“你真是枉长白大！</se>
		<se lang="ru">- Ну, вот и вырос болван болваном!</se>
	</para>
	<para id="104">
		<se lang="zh">连母鸡也不认识，会当作鹁鸪！</se>
		<se lang="ru"> Курицу от голубя отличить не можешь! </se>
	</para>
	<para id="105">
		<se lang="zh">你究竟是谁哪？”</se>
		<se lang="ru">Да кто ты, собственно, такой?</se>
	</para>
	<para id="106">
		<se lang="zh">“我就是夷羿。”他说着，看看自己所射的箭，是正贯了母鸡的心，当然死了，末后的两个字便说得不大响亮；一面从马上跨下来。</se>
		<se lang="ru">- Я - стрелок И, - сказал он, слезая с коня. Конец фразы И произнес упавшим голосом: он увидел, что его стрела попала курице прямо в сердце - птица, конечно, уже подохла.</se>
	</para>
	<para id="107">
		<se lang="zh">“夷羿？……</se>
		<se lang="ru">- И?..</se>
	</para>
	<para id="109">
		<se lang="zh">谁呢？我不知道。” 她看着他的脸，说。</se>
		<se lang="ru"> Что-то не знаю такого, - сказала старуха, вглядываясь.</se>
	</para>
	<para id="110">
		<se lang="zh">“有些人是一听就知道的。</se>
		<se lang="ru">- А есть люди, которые хорошо меня знают.</se>
	</para>
	<para id="111">
		<se lang="zh">尧爷的时候，我曾经射死过几匹野猪，几条蛇……。”</se>
		<se lang="ru"> Еще при Яо я убивал кабанов и змей...</se>
	</para>
	<para id="112">
		<se lang="zh">“哈哈，骗子！</se>
		<se lang="ru">- Ха-ха, ну и хвастун! </se>
	</para>
	<para id="113">
		<se lang="zh">那是逢蒙老爷和别人合伙射死的。</se>
		<se lang="ru">Да их перебил Фэн Мэн со своей дружиной!</se>
	</para>
	<para id="114">
		<se lang="zh">也许有你在内罢；但你倒说是你自己了，好不识羞！”</se>
		<se lang="ru"> Может, и ты с ними был - да ведь ты уверяешь, что один убивал. И не стыдно тебе?</se>
	</para>
	<para id="115">
		<se lang="zh">“阿阿，老太太。逢蒙那人，不过近几年时常到我那里来走走，我并没有和他合伙，全不相干的。”</se>
		<se lang="ru">- Вот что, мамаша: этот Фэн Мэн в последнее время действительно частенько ко мне наведывался, но в компании с ним я никогда не был и никакого отношения к нему не имею.</se>
	</para>
	<para id="116">
		<se lang="zh">“说诳。</se>
		<se lang="ru">- Врешь!</se>
	</para>
	<para id="117">
		<se lang="zh">近来常有人说，我一月就听到四五回。”</se>
		<se lang="ru"> Теперь все только о нем и говорят: я про него за один месяц раз пять слышала.</se>
	</para>
	<para id="118">
		<se lang="zh">“那也好。</se>
		<se lang="ru">- Ну, хватит.</se>
	</para>
	<para id="119">
		<se lang="zh">我们且谈正经事罢。</se>
		<se lang="ru"> Поговорим о деле.</se>
	</para>
	<para id="120">
		<se lang="zh">这鸡怎么办呢？”</se>
		<se lang="ru"> Как же быть с курицей?</se>
	</para>
	<para id="121">
		<se lang="zh">“赔。</se>
		<se lang="ru">- Плати!</se>
	</para>
	<para id="122">
		<se lang="zh">这是我家最好的母鸡，天天生蛋。</se>
		<se lang="ru"> Лучшая моя несушка, каждый день неслась.</se>
	</para>
	<para id="123">
		<se lang="zh">你得赔我两柄锄头，三个纺锤。”</se>
		<se lang="ru"> Отдашь мне за нее пару мотыг и три веретена.</se>
	</para>
	<para id="124">
		<se lang="zh">“老太太，你瞧我这模样，是不耕不织的，那里来的锄头和纺锤。</se>
		<se lang="ru">- Да ты, мамаша, посмотри на меня: я же не тку, не пашу - откуда у меня мотыги и веретена? </se>
	</para>
	<para id="125">
		<se lang="zh">我身边又没有钱，只有五个炊饼，倒是白面做的，就拿来赔了你的鸡，还添上五株葱和一包甜辣酱。</se>
		<se lang="ru">И денег с собой нет - только лепешки, зато из белой муки, сейчас достану и отдам тебе за курицу. А еще дам в придачу пять луковиц и сладкого перцу.</se>
	</para>
	<para id="126">
		<se lang="zh">你以为怎样？……”</se>
		<se lang="ru"> Ну, как?..</se>
	</para>
	<para id="127">
		<se lang="zh">他一只手去网兜里掏炊饼，伸出那一只手去取鸡。</se>
		<se lang="ru"> - И он потянулся одной рукой к сумке с лепешками, а другую протянул за курицей.</se>
	</para>
	<para id="128">
		<se lang="zh">老婆子看见白面的炊饼，倒有些愿意了，但是定要十五个。</se>
		<se lang="ru">Увидев лепешки, старуха согласилась на обмен, но потребовала целых пятнадцать штук.</se>
	</para>
	<para id="129">
		<se lang="zh">磋商的结果，好容易才定为十个，约好至迟明天正午送到，就用那射鸡的箭作抵押。</se>
		<se lang="ru"> После продолжительного торга сошлись на десяти. Условились, что он пришлет недостающие лепешки не позднее завтрашнего полдня, а в залог оставит стрелу, которой подстрелил курицу.</se>
	</para>
	<para id="130">
		<se lang="zh">羿这时才放了心，将死鸡塞进网兜里，跨上鞍鞒，回马就走，虽然肚饿，心里却很喜欢，他们不喝鸡汤实在已经有一年多了。</se>
		<se lang="ru"> Облегченно вздохнув, И положил курицу в сумку, вскочил в седло и пустился в обратный путь. Хотелось есть, но на душе было радостно: больше года не пробовали они куриного бульона.</se>
	</para>
	<para id="131">
		<se lang="zh">他绕出树林时，还是下午，于是赶紧加鞭向家里走；但是马力乏了，刚到走惯的高粱田近旁，已是黄昏时候。</se>
		<se lang="ru">Когда И миновал лес, день клонился к вечеру; стрелок заторопился и принялся нахлестывать коня. Но конь устал - и к знакомому гаоляновому полю они подъезжали уже в сумерках.</se>
	</para>
	<para id="132">
		<se lang="zh">只见对面远处有人影子一闪，接着就有一枝箭忽地向他飞来。</se>
		<se lang="ru"> Стрелок заметил, как вдали мелькнула чья-то тень, и в ту же секунду в него полетела стрела.</se>
	</para>
	<para id="133">
		<se lang="zh">羿并不勒住马，任它跑着，一面却也拈弓搭箭，只一发，只听得铮的一声，箭尖正触着箭尖，在空中发出几点火花，两枝箭便向上挤成一个“人”字，又翻身落在地上了。</se>
		<se lang="ru">Выхватив на ходу лук, он мгновенно заложил ответную стрелу, спустил тетиву и тут же услышал звон: рассыпав искры, стрелы ударились наконечниками, изогнулись углом вверх и, перевернувшись в воздухе, упали на землю.</se>
	</para>
	<para id="134">
		<se lang="zh">第一箭刚刚相触，两面立刻又来了第二箭，还是铮的一声，相触在半空中。</se>
		<se lang="ru"> Только успела столкнуться первая пара, как навстречу друг другу понеслись новые стрелы и сшиблись со звоном на полдороге.</se>
	</para>
	<para id="135">
		<se lang="zh">那样地射了九箭，羿的箭都用尽了；但他这时已经看清逢蒙得意地站在对面，却还有一枝箭搭在弦上正在瞄准他的咽喉。</se>
		<se lang="ru"> Каждый выпустил подобным образом по девять стрел - и у охотника не осталось ни одной. Но он уже узнал в своем противнике Фэн Мэна: тот стоял, полный самодовольства, и последней стрелой метил ему прямо в горло.</se>
	</para>
	<para id="136">
		<se lang="zh">“哈哈，我以为他早到海边摸鱼去了，原来还在这些地方干这些勾当，怪不得那老婆子有那些话……。”羿想。</se>
		<se lang="ru">«Ха-ха, я-то думал, что он давно на море отправился, рыбку ловить, а он, оказывается, здесь, да еще вон чем занимается; то-то старуха столько про него болтала... » - мелькнуло в голове у И.</se>
	</para>
	<para id="137">
		<se lang="zh">那时快，对面是弓如满月，箭似流星。飕的一声，径向羿的咽喉飞过来。</se>
		<se lang="ru">В этот миг лук Фэн Мэна, растянувшись, стал круглым, как полная луна, и стрела, с быстротой метеора, свистя, понеслась к горлу охотника.</se>
	</para>
	<para id="139">
		<se lang="zh">也许是瞄准差了一点了，却正中了他的嘴；一个筋斗，他带箭掉下马去了，马也就站住。</se>
		<se lang="ru"> Но, видно, Фэн Мэн чуть ошибся в расчете - и стрела угодила охотнику в рот. Запрокинувшись, И, со стрелой во рту, свалился с коня. Конь сразу замер на месте.</se>
	</para>
	<para id="140">
		<se lang="zh">逢蒙见羿已死，便慢慢地躃过来，微笑着去看他的死脸，当作喝一杯胜利的白干。</se>
		<se lang="ru">Решив, что И убит, Фэн Мэн осторожно подкрался к нему, желая до дна испить победную чашу - полюбоваться лицом мертвеца.</se>
	</para>
	<para id="141">
		<se lang="zh">刚在定睛看时，只见羿张开眼，忽然直坐起来。</se>
		<se lang="ru">Вдруг И открыл глаза и сел.</se>
	</para>
	<para id="145">
		<se lang="zh">“你真是白来了一百多回。” 他吐出箭，笑着说，“难道连我的‘啮镞法’都没有知道么？</se>
		<se lang="ru">- А зря ты ко мне столько ходил, - рассмеялся он, выплюнув стрелу, - неужели не слыхал, как я умею откусывать наконечники?</se>
	</para>
	<para id="146">
		<se lang="zh">这怎么行。</se>
		<se lang="ru"> Нехорошо, дружище.</se>
	</para>
	<para id="147">
		<se lang="zh">你闹这些小玩艺儿是不行的，偷去的拳头打不死本人，要自己练练才好。”</se>
		<se lang="ru"> Не стоит заниматься такими штучками. Краденым приемом не убьешь того, у кого украл, - пока сам не наловчишься, толку не будет.</se>
	</para>
	<para id="148">
		<se lang="zh">“即以其人之道，反诸其人之身……。”胜者低声说。</se>
		<se lang="ru">- У кого берешь - на том и проверяй...- еле слышно пробормотал «победитель».</se>
	</para>
	<para id="149">
		<se lang="zh">“哈哈哈！”他一面大笑，一面站了起来，“又是引经据典。</se>
		<se lang="ru">Охотник расхохотался и встал.- Все классиков цитируешь!</se>
	</para>
	<para id="150">
		<se lang="zh">但这些话你只可以哄哄老婆子，本人面前捣什么鬼？</se>
		<se lang="ru"> Можешь этим старух морочить, а меня-то зачем же?</se>
	</para>
	<para id="152">
		<se lang="zh">俺向来就只是打猎，没有弄过你似的剪径的玩艺儿……。”</se>
		<se lang="ru"> Ведь я только охочусь, а не разбойничаю, как ты, на дорогах...</se>
	</para>
	<para id="153">
		<se lang="zh">他说着，又看看网兜里的母鸡，倒并没有压坏，便跨上马，径自走了。“……你打了丧钟！……”远远地还送来叫骂。</se>
		<se lang="ru"> - Заглянув в сумку и убедившись, что курица не пострадала при падении, он сел на коня и поскакал домой.- ...пробил твой последний час!..- донеслось ему вслед.</se>
	</para>
	<para id="154">
		<se lang="zh">“真不料有这样没出息。</se>
		<se lang="ru"> «Никак не думал, что из него получится такой оболтус.</se>
	</para>
	<para id="155">
		<se lang="zh">青青年纪，倒学会了诅咒，怪不得那老婆子会那么相信他。</se>
		<se lang="ru"> Ведь молодой еще - а как ругается! Не удивительно, что совсем задурил старуху».</se>
	</para>
	<para id="156">
		<se lang="zh">”羿想着，不觉在马上绝望地摇了摇头。</se>
		<se lang="ru"> - И стрелок сокрушенно покачал головой.</se>
	</para>
	<para id="157">
		<se lang="zh">三</se>
		<se lang="ru">3</se>
	</para>
	<para id="158">
		<se lang="zh">还没有走完高粱田，天色已经昏黑；蓝的空中现出明星来，长庚在西方格外灿烂。</se>
		<se lang="ru">Он еще не проехал до конца гаоляновое поле, а уже стемнело; на темно-синем -небе показался Юпитер, на западе необычно ярко сверкала Венера.</se>
	</para>
	<para id="159">
		<se lang="zh">马只能认着白色的田塍走，而且早已筋疲力竭，自然走得更慢了。</se>
		<se lang="ru"> Конь из последних сил тащился по меже, неясно белевшей во мраке.</se>
	</para>
	<para id="160">
		<se lang="zh">幸而月亮却在天际渐渐吐出银白的清辉。</se>
		<se lang="ru"> К счастью, над краем неба поднялась луна, ее серебристый свет становился все ярче.</se>
	</para>
	<para id="163">
		<se lang="zh">“讨厌！”羿听到自己的肚子里骨碌骨碌地响了一阵，便在马上焦躁了起来。“</se>
		<se lang="ru">«Вот дьявольщина! - подумал И, услышав урчание в животе, и заерзал в седле.</se>
	</para>
	<para id="164">
		<se lang="zh">偏是谋生忙，便偏是多碰到些无聊事，白费工夫！</se>
		<se lang="ru"> - Так стараешься доехать побыстрее, а тут, как нарочно, неприятности, только время зря теряешь!» </se>
	</para>
	<para id="165">
		<se lang="zh">”他将两腿在马肚子上一磕，催它快走，但马却只将后半身一扭，照旧地慢腾腾。</se>
		<se lang="ru">- И, чтоб поторопить коня, он поддал ему пятками под брюхо, но конь, вильнув задом, продолжал трусить мелкой рысцой.</se>
	</para>
	<para id="166">
		<se lang="zh">“嫦娥一定生气了，你看今天多么晚。”他想。“说不定要装怎样的脸给我看哩。</se>
		<se lang="ru">«Чан Э, конечно, уже сердится, что я сегодня так поздно,-размышлял И, - даже не представляю, с какой миной она меня встретит.</se>
	</para>
	<para id="167">
		<se lang="zh">但幸而有这一只小母鸡，可以引她高兴。</se>
		<se lang="ru"> К счастью, есть курица - может, это ее обрадует.</se>
	</para>
	<para id="168">
		<se lang="zh">我只要说：太太，这是我来回跑了二百里路才找来的。</se>
		<se lang="ru"> А я скажу: дорогая, чтобы ее раздобыть, мне пришлось проехать двести ли.</se>
	</para>
	<para id="169">
		<se lang="zh">不，不好，这话似乎太逞能。”</se>
		<se lang="ru"> Или нет, нехорошо, слишком уж смахивает на похвальбу».</se>
	</para>
	<para id="170">
		<se lang="zh">他望见人家的灯火已在前面，一高兴便不再想下去了。</se>
		<se lang="ru">Увидев впереди огни, стрелок приободрился и перестал раздумывать.</se>
	</para>
	<para id="171">
		<se lang="zh">马也不待鞭策，自然飞奔。</se>
		<se lang="ru"> А конь, не дожидаясь плети, сам пустился галопом.</se>
	</para>
	<para id="172">
		<se lang="zh">圆的雪白的月亮照着前途，凉风吹脸，真是比大猎回来时还有趣。</se>
		<se lang="ru"> Полная снежно-белая луна освещала дорогу, прохладный ветер обдувал лицо - даже с крупной охоты не возвращался стрелок с такой радостью.</se>
	</para>
	<para id="173">
		<se lang="zh">马自然而然地停在垃圾堆边；羿一看，仿佛觉得异样，不知怎地似乎家里乱毵毵。</se>
		<se lang="ru">Конь сам остановился у мусорной кучи. С первого взгляда И почуял неладное: в доме явно что-то стряслось.</se>
	</para>
	<para id="174">
		<se lang="zh">迎出来的也只有一个赵富。</se>
		<se lang="ru"> Встречать его вышел один Чжао Фу.</se>
	</para>
	<para id="175">
		<se lang="zh">“怎的？</se>
		<se lang="ru">- В чем дело? </se>
	</para>
	<para id="176">
		<se lang="zh">王升呢？”他奇怪地问。</se>
		<se lang="ru">Где Ван Шэн? - удивленно спросил И.</se>
	</para>
	<para id="177">
		<se lang="zh">“王升到姚家找太太去了。”</se>
		<se lang="ru">- Пошел к Яо за хозяйкой.</se>
	</para>
	<para id="178">
		<se lang="zh">“什么？</se>
		<se lang="ru">- Как?</se>
	</para>
	<para id="179">
		<se lang="zh">太太到姚家去了么？” 羿还呆坐在马上，问。</se>
		<se lang="ru"> Разве хозяйка у Яо? - растерянно спросил И, все еще не слезая с коня.</se>
	</para>
	<para id="180">
		<se lang="zh">“喳……。” 他一面答应着，一面去接马缰和马鞭。</se>
		<se lang="ru">Слуга пробурчал что-то невнятное и взял у него поводья и плеть.</se>
	</para>
	<para id="182">
		<se lang="zh">羿这才爬下马来，跨进门，想了一想，又回过头去问道--“不是等不迭了，自己上饭馆去了么？”</se>
		<se lang="ru">Стрелок слез, наконец, с коня, шагнул в ворота, постоял в нерешительности и, оглянувшись, спросил:- А может, она не дождалась и пошла одна в трактир?</se>
	</para>
	<para id="183">
		<se lang="zh">“喳。三个饭馆，小的都去问过了，没有在。”</se>
		<se lang="ru">- В трех трактирах спрашивал - нету.</se>
	</para>
	<para id="184">
		<se lang="zh">羿低了头，想着，往里面走，三个使女都惶惑地聚在堂前。他便很诧异，大声的问道--“你们都在家么？</se>
		<se lang="ru">Опустив голову, И в раздумье направился к дому; в зале он увидел перепуганных служанок и, удивленный и встревоженный, громко спросил: - Как? Вы дома? </se>
	</para>
	<para id="185">
		<se lang="zh">姚家，太太一个人不是向来不去的么？”</se>
		<se lang="ru">Разве хозяйка ходила когда-нибудь к Яо одна?</se>
	</para>
	<para id="186">
		<se lang="zh">她们不回答，只看看他的脸，便来给他解下弓袋和箭壶和装着小母鸡的网兜。</se>
		<se lang="ru">Ничего не ответив, они только взглянули на него и подошли, чтобы снять лук, колчан и сумку с курицей.</se>
	</para>
	<para id="187">
		<se lang="zh">羿忽然心惊肉跳起来，觉得嫦娥是因为气忿寻了短见了，便叫女庚去叫赵富来，要他到后园的池里树上去看一遍。</se>
		<se lang="ru"> У него вдруг забилось сердце, его охватила дрожь: а что, если Чан Э с тоски наложила на себя руки? Он велел Нюй-гэн кликнуть Чжао Фу: надо будет послать его в сад за домом, пусть хорошенько осмотрит пруд и деревья.</se>
	</para>
	<para id="188">
		<se lang="zh">但他一跨进房，便知道这推测是不确的了：房里也很乱，衣箱是开着，向床里一看，首先就看出失少了首饰箱。</se>
		<se lang="ru"> Но, едва переступив порог комнаты, И понял, что его догадка неверна: в комнате был беспорядок, сундуки с платьем стояли раскрытые. Он взглянул под кровать и тут увидел, что шкатулка с драгоценностями исчезла.</se>
	</para>
	<para id="189">
		<se lang="zh">他这时正如头上淋了一盆冷水，金珠自然不算什么，然而那道士送给他的仙药，也就放在这首饰箱里的。</se>
		<se lang="ru"> Егобудто окатили ледяной водой: дело было не в золоте и жемчугах - в шкатулке хранился подарок даоса, пилюля бессмертия.</se>
	</para>
	<para id="190">
		<se lang="zh">羿转了两个圆圈，才看见王升站在门外面。</se>
		<se lang="ru">Он дважды прошелся по комнате, взад и вперед, и только теперь заметил стоявшего в дверях Ван Шэна.</se>
	</para>
	<para id="191">
		<se lang="zh">“回老爷，”王升说，“太太没有到姚家去；他们今天也不打牌。”</se>
		<se lang="ru">- Разрешите доложить, хозяин, - сказал Ван Шэн, - к Яо хозяйка не заходила, и в кости они сегодня не играли.</se>
	</para>
	<para id="192">
		<se lang="zh">羿看了他一眼，不开口。王升就退出去了。</se>
		<se lang="ru">Хозяин только взглянул на него, не сказав ни слова, - и слуга поспешил удалиться.</se>
	</para>
	<para id="193">
		<se lang="zh">“老爷叫？……”赵富上来，问。</se>
		<se lang="ru">- Звали, хозяин?.. - спросил, входя в комнату, Чжао Фу.</se>
	</para>
	<para id="194">
		<se lang="zh">羿将头一摇，又用手一挥，叫他也退出去。</se>
		<se lang="ru"> Стрелок покачал головой и махнул ему, чтоб уходил.</se>
	</para>
	<para id="195">
		<se lang="zh">羿又在房里转了几个圈子，走到堂前，坐下，仰头看着对面壁上的彤弓，彤矢，卢弓，卢矢，弩机，长剑，短剑，想了些时，才问那呆立在下面的使女们道--“太太是什么时候不见的？”</se>
		<se lang="ru">Он еще несколько раз прошелся по комнате, потом вышел в зал, уселся, посмотрел на висящие напротив красный лук с красными стрелами, черный лук е черными стрелами, на самострелы, мечи и кинжалы, о чем-то задумался и, наконец, обратился к оцепеневшим служанкам:- Давно пропала хозяйка?</se>
	</para>
	<para id="196">
		<se lang="zh">“掌灯时候就不看见了，”女乙说，“可是谁也没见她走出去。”</se>
		<se lang="ru">- Мы хватились, ее, как стали зажигать лампы, - сказала Нтой-и, - только никто не видел, чтобы она выходила.</se>
	</para>
	<para id="197">
		<se lang="zh">“你们可见太太吃了那箱里的药没有？”</se>
		<se lang="ru">- А вы не заметили, не принимала ли она пилюлю из шкатулки?</se>
	</para>
	<para id="198">
		<se lang="zh">“那倒没有见。</se>
		<se lang="ru">- Нет, не видели.</se>
	</para>
	<para id="199">
		<se lang="zh">但她下午要我倒水喝是有的。”</se>
		<se lang="ru"> Вот только после обеда она велела, чтоб я ей воды подала, - это помню.</se>
	</para>
	<para id="200">
		<se lang="zh">羿急得站了起来，他似乎觉得，自己一个人被留在地上了。</se>
		<se lang="ru">Стрелок даже подскочил от волнения - кажется, он, наконец, понял, что его оставили на земле одного.</se>
	</para>
	<para id="201">
		<se lang="zh">“你们看见有什么向天上飞升的么？”他问。</se>
		<se lang="ru">- А вам не показалось, будто что-то взлетело на небо? - спросил он.</se>
	</para>
	<para id="203">
		<se lang="zh">“哦！”女辛想了一想，大悟似的说，“我点了灯出去的时候，的确看见一个黑影向这边飞去的，但我那时万想不到是太太……。”</se>
		<se lang="ru">Нюй-синь задумалась и вдруг охнула - словно ее осенило. - А ведь я и в самом деле видела, когда зажгла лампу и выходила из комнаты, как здесь вот пролетела какая-то черная тень, да только могло ли мне тогда в голову прийти, что это наша хозяйка...</se>
	</para>
	<para id="204">
		<se lang="zh">于是她的脸色苍白了。</se>
		<se lang="ru"> - Лицо служанки побелело.</se>
	</para>
	<para id="205">
		<se lang="zh">“一定是了！”</se>
		<se lang="ru">- Так я и думал!</se>
	</para>
	<para id="206">
		<se lang="zh">羿在膝上一拍，即刻站起，走出屋外去，回头问着女辛道，“那边？”</se>
		<se lang="ru"> - Хлопнув себя по колену, стрелок вскочил и направился во двор. - Куда она полетела?</se>
	</para>
	<para id="207">
		<se lang="zh">女辛用手一指，他跟着看去时，只见那边是一轮雪白的圆月，挂在空中，其中还隐约现出楼台，树木；当他还是孩子时候祖母讲给他听的月宫中的美景，他依稀记得起来了。</se>
		<se lang="ru">Нюй-синь показала. Следуя взглядом за ее рукой, он увидел висящую в небесах белоснежную полную луну; на ней проступали неясные очертания башен и деревьев. Ему вспомнились сказкц о прекрасных дворцах на луне - он слышал их в детстве от бабушки.</se>
	</para>
	<para id="208">
		<se lang="zh">他对着浮游在碧海里似的月亮，觉得自己的身子非常沉重。</se>
		<se lang="ru"> При виде луны, словно плывущей в синем океане, он особенно остро почувствовал, до чего грузно его тело.</se>
	</para>
	<para id="211">
		<se lang="zh">他忽然愤怒了。从愤怒里又发了杀机，圆睁着眼睛，大声向使女们叱咤道--“拿我的射日弓来！</se>
		<se lang="ru">И вдруг им овладела ярость и жажда убийства. Округлив глаза, он крикнул служанкам:- Подать сюда лук, бьющий в солнце! </se>
	</para>
	<para id="212">
		<se lang="zh">和三枝箭！”</se>
		<se lang="ru">И три стрелы!</se>
	</para>
	<para id="213">
		<se lang="zh">女乙和女庚从堂屋中央取下那强大的弓，拂去尘埃，并三枝长箭都交在他手里。</se>
		<se lang="ru"> Нюй-и и Нюй-гэн сняли со стены могучий лук, висевший на самом видном месте в зале, и, обмахнув пыль, подали его хозяину - вместе с тремя длинными стрелами.</se>
	</para>
	<para id="214">
		<se lang="zh">他一手拈弓，一手捏着三枝箭，都搭上去，拉了一个满弓，正对着月亮。</se>
		<se lang="ru">Взяв в руку лук, в другую - стрелы, И наложил их на тетиву и натянул ее до отказа, целясь прямо в луну.</se>
	</para>
	<para id="215">
		<se lang="zh">身子是岩石一般挺立着，眼光直射，闪闪如岩下电（10），须发开张飘动，像黑色火，这一瞬息，使人仿佛想见他当年射日的雄姿。</se>
		<se lang="ru"> Он напрягся, как утес, его взгляд, устремленный вперед, метал молнии, рассыпавшиеся волосы бились на ветру, как черное пламя, - точно таким он был в тот день, когда сбил с неба девять солнц.</se>
	</para>
	<para id="216">
		<se lang="zh">飕的一声，--只一声，已经连发了三枝箭，刚发便搭，一搭又发，眼睛不及看清那手法，耳朵也不及分别那声音。</se>
		<se lang="ru">Раздался один протяжный свист - и все три стрелы унеслись в небо: спуская первую, стрелок уже закладывал вторую, спуская вторую - закладывал третью; глаз не успевал уловить его движений, ухо - свиста отдельной стрелы.</se>
	</para>
	<para id="217">
		<se lang="zh">本来对面是虽然受了三枝箭，应该都聚在一处的，因为箭箭相衔，不差丝发。</se>
		<se lang="ru"> Все стрелы должны были попасть в одну точку: каждая висела на хвосте у предыдущей, не отклоняясь ни на волос.</se>
	</para>
	<para id="218">
		<se lang="zh">但他为必中起见，这时却将手微微一动，使箭到时分成三点，有三个伤。</se>
		<se lang="ru"> Но на этот раз, чтоб еще верней поразить цель, охотник делал в момент выстрела едва заметное движение рукой, поэтому стрелы попали в три точки и нанесли луне три раны.</se>
	</para>
	<para id="219">
		<se lang="zh">使女们发一声喊，大家都看见月亮只一抖，以为要掉下来了，--但却还是安然地悬着，发出和悦的更大的光辉，似乎毫无伤损。</se>
		<se lang="ru">Служанки вскрикнули: все видели, как луна покачнулась, и казалось, вот-вот упадет, но она продолжала преспокойно висеть и сияла приветливей прежнего - будто ее и не ранило.</se>
	</para>
	<para id="220">
		<se lang="zh">“呔！”羿仰天大喝一声，看了片刻；然而月亮不理他。</se>
		<se lang="ru">Вскрикнув от досады, стрелок с минуту смотрел на луну, но та его словно и не замечала.</se>
	</para>
	<para id="221">
		<se lang="zh">他前进三步，月亮便退了三步；他退三步，月亮却又照数前进了。</se>
		<se lang="ru"> Он сделал три шага вперед - луна отступила на три шага назад; он отступил на три шага назад - и луна вернулась в прежнее положение.</se>
	</para>
	<para id="222">
		<se lang="zh">他们都默着，各人看各人的脸。</se>
		<se lang="ru">Все молча переглянулись.</se>
	</para>
	<para id="223">
		<se lang="zh">羿懒懒地将射日弓靠在堂门上，走进屋里去。</se>
		<se lang="ru">Стрелок нехотя прислонил лук к двери зала и вошел в дом.</se>
	</para>
	<para id="224">
		<se lang="zh">使女们也一齐跟着他。</se>
		<se lang="ru"> Служанки последовали за ним.</se>
	</para>
	<para id="225">
		<se lang="zh">“唉，”羿坐下，叹一口气，“那么，你们的太太就永远一个人快乐了。</se>
		<se lang="ru">Он сел и вздохнул:- Выходит, что хозяйка ваша уже обрела для себя вечное блаженство.</se>
	</para>
	<para id="226">
		<se lang="zh">她竟忍心撇了我独自飞升？</se>
		<se lang="ru"> Бросила меня без всякой жалости и улетела одна.</se>
	</para>
	<para id="227">
		<se lang="zh">莫非看得我老起来了？</se>
		<se lang="ru"> Видно, стар я для нее.</se>
	</para>
	<para id="228">
		<se lang="zh">但她上月还说：并不算老，若以老人自居，是思想的堕落。”</se>
		<se lang="ru"> А сама еще месяц назад говорила, что я совсем не старый и что считать себя стариком - значит идейно опуститься.</se>
	</para>
	<para id="229">
		<se lang="zh">“这一定不是的。”女乙说，“有人说老爷还是一个战士。”</se>
		<se lang="ru">- Дело, конечно, не в этом, - сказала Нюй-и, - многие по-прежнему называют вас воином.</se>
	</para>
	<para id="230">
		<se lang="zh">“有时看去简直好像艺术家。”女辛说。</se>
		<se lang="ru">- Иногда вы даже кажетесь художником, - сказала Нюй-синь.</se>
	</para>
	<para id="231">
		<se lang="zh">“放屁！</se>
		<se lang="ru">- Какая чушь! </se>
	</para>
	<para id="232">
		<se lang="zh">--不过乌老鸦的炸酱面确也不好吃，难怪她忍不住……。”</se>
		<se lang="ru">Вся беда в том, что лапша с вороньей подливкой действительно не лезет в рот - бедняжка просто не выдержала...</se>
	</para>
	<para id="233">
		<se lang="zh">“那豹皮褥子脱毛的地方，我去剪一点靠墙的脚上的皮来补一补罢，怪不好看的。”女辛就往房里走。</se>
		<se lang="ru">- На эту барсовую шкуру с плешинами просто неприятно смотреть, - сказала Нюй-синь, направляясь в спальню, - я отрежу немножко от лап, которые ближе к стене, и поставлю заплатки.</se>
	</para>
	<para id="234">
		<se lang="zh">“且慢，”羿说着，想了一想，“那倒不忙。</se>
		<se lang="ru">- Погоди, - сказал И и, подумав немного, продолжал: - Это не к спеху.</se>
	</para>
	<para id="235">
		<se lang="zh">我实在饿极了，还是赶快去做一盘辣子鸡，烙五斤饼来，给我吃了好睡觉。</se>
		<se lang="ru"> Я вот проголодался очень - приготовь-ка мне лучше курицу с перцем, да поживей, а еще возьми цзиней пять муки и напеки лепешек, чтоб я заснул на сытый желудок.</se>
	</para>
	<para id="236">
		<se lang="zh">明天再去找那道士要一服仙药，吃了追上去罢。</se>
		<se lang="ru"> Завтра поеду к тому даосу просить пилюлю - приму и полечу догонять Чан Э.</se>
	</para>
	<para id="237">
		<se lang="zh">女庚，你去吩咐王升，叫他量四升白豆喂马！”</se>
		<se lang="ru"> А ты, Нюй-гэн, скажи Ван-Шэну - пусть засыплет коню шэна четыре белых бобов.</se>
	</para>
</body></html>