<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<html><head/><body>
<para>
<se lang="zh">狂人日记</se>
<se lang="ru">Записки сумасшедшего</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">某君昆仲，今隐其名，皆余昔日在中学时良友；分隔多年，消息渐阙。</se>
<se lang="ru">Братья X – сейчас я не называю их фамилии – в прошлом, когда мы учились в средней школе, были моими хорошими друзьями.С тех пор как мы расстались, прошло много лет, и связь между нами мало-помалу прекратилась.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">日前偶闻其一大病；适归故乡，迂道往访，则仅晤一人，言病者其弟也。</se>
<se lang="ru">Недавно я случайно узнал, что один из них тяжело болен: когда я ездил на родину, то по пути завернул к ним и застал лишь одного из братьев, он и рассказал мне, что его младший брат был болен.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">劳君远道来视，然已早愈，赴某地候补矣。</se>
<se lang="ru">«Вы напрасно проделали такой длинный путь только ради того, чтобы навестить нас. Ведь он давно уже поправился и сейчас уехал в N за назначением на казенную должность».</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">因大笑，出示日记二册，谓可见当日病状，不妨献诸旧友。</se>
<se lang="ru">Затем, громко рассмеявшись, он достал две тетради дневника и сказал, что не мешает познакомить старых друзей с состоянием брата во время болезни.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">持归阅一过，知所患盖“迫害狂”之类。</se>
<se lang="ru">Захватив с собой дневник, я вернулся домой и по просмотре записей пришел к заключению, что больной страдал «манией преследования».</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">语颇错杂无伦次，又多荒唐之言；亦不著月日，惟墨色字体不一，知非一时所书。</se>
<se lang="ru">Повествование было весьма путаное, отсутствовала последовательность в изложении, встречалось множество бессвязных слов; не были проставлены ни месяц, ни число, и только по разнице в цвете туши, по почерку можно было заключить, что дневник написан не в один раз.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">间亦有略具联络者，今撮录一篇，以供医家研究。</se>
<se lang="ru">Отобрав из дневника все более или менее связное, я объединил это в одну книгу, чтобы представить ее врачам для научения.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">记中语误，一字不易；惟人名虽皆村人，不为世间所知，无关大体，然亦悉易去。</se>
<se lang="ru">Я не исправил ни одного слова, лишь изменил фамилии людей, хотя это не имеет никакого значения, ибо все они являются деревенскими жителями и мало кому известны.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">至于书名，则本人愈后所题，不复改也。</se>
<se lang="ru">Что же касается заглавия книги, то оно было дано самим автором дневника после его выздоровления и не менялось.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">一 </se>
<se lang="ru">1</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">七年四月二日识。</se>
<se lang="ru">Второй день четвертого месяца седьмого года.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">今天晚上，很好的月光。</se>
<se lang="ru">Сегодня вечером замечательно светит луна.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我不见他，已是三十多年；今天见了，精神分外爽快。</se>
<se lang="ru">Тридцать с лишним лет я не видел ее, и сегодня, когда я ее увидел, настроение необычайно поднялось.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">才知道以前的三十多年，全是发昏；然而须十分小心。</se>
<se lang="ru">Только сейчас я понял, что эти тридцать лет были покрыты мраком. Однако надо быть исключительно осторожным.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">不然，那赵家的狗，何以看我两眼呢？</se>
<se lang="ru">Не то собака со двора Чжао…  Почему она смотрит на меня во все глаза?</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我怕得有理。</se>
<se lang="ru">Мой страх не лишен оснований…</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">二 </se>
<se lang="ru">2 </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">今天全没月光，我知道不妙。</se>
<se lang="ru">Сегодня совсем не светила луна; я понял, что это не к добру.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">早上小心出门，赵贵翁的眼色便怪：似乎怕我，似乎想害我。</se>
<se lang="ru">Утром осторожно вышел за ворота. Выражение глаз Чжао Гуй-вэня было странным: то ли он боялся меня, то ли собирался меня погубить.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">还有七八个人，交头接耳的议论我，张着嘴，对我笑了一笑；我便从头直冷到脚根，晓得他们布置，都已妥当了。</se>
<se lang="ru">Еще человек семь-восемь шептались между собою обо мне. Но в то же время все они боялись, как бы я не заметил этого. И все, кого только я встречал по дороге, вели себя подобным образом.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">--- </se>
<se lang="ru">Один из них был особенно злым; увидев меня, он рассмеялся во весь рот. Меня с головы до пят пронизала холодная дрожь, и я понял, что их приготовления уже закончены.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我可不怕，仍旧走我的路。</se>
<se lang="ru">Однако я не испугался и по-прежнему продолжал свой путь.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">前面一伙小孩子，也在那里议论我；眼色也同赵贵翁一样，脸色也铁青。</se>
<se lang="ru">Ребятишки, шедшие толпой впереди, тоже говорили обо мне. Выражение их глаз было таким же, как у Чжао Гуй-вэня, лица – темны, как чугун.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我想我同小孩子有什么仇，他也这样。</se>
<se lang="ru">Я подумал: чем я обидел этих детей, что и они так ненавидят меня? </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">忍不住大声说，“你告诉我！”  他们可就跑了。</se>
<se lang="ru">Я но выдержал и крикнул им: «Эй, чего вы хотите?», но они убежали.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我想：我同赵贵翁有什么仇，同路上的人又有什么仇；只有廿年以前，把古久先生的陈年流水簿子，踹了一脚，古久先生很不高兴。</se>
<se lang="ru">Я думал: чем обидел я Чжао Гуй-вэня, чем обидел людей, которых встретил по дороге; разве тем только, что двадцать лет тому назад растоптал старую приходо-расходную книгу Гу Цзю. Господин Гу Цзю был этим весьма недоволен.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">赵贵翁虽然不认识他，一定也听到风声，代抱不平；约定路上的人，同我作冤对。</se>
<se lang="ru">Хотя Чжао Гуй-вэнь и незнаком с ним, но до него наверняка дошли слухи об этом, и он принял сторону Гу Цзю; это он подговорил прохожих ненавидеть меня.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">但是小孩子呢？</se>
<se lang="ru">Но дети? </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">那时候，他们还没有出世，何以今天也睁着怪眼睛，似乎怕我，似乎想害我。</se>
<se lang="ru">Ведь их тогда еще на свете не было; почему же сегодня они так странно, в упор на меня смотрели? Не то боялись меня, не то собирались меня погубить.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">这真教我怕，教我纳罕而且伤心。</se>
<se lang="ru">Все это меня страшит, удивляет, а вместе с тем и огорчает.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我明白了。</se>
<se lang="ru">Понимаю.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">这是他们娘老子教的！</se>
<se lang="ru">Вероятно, родители научили их этому!</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">三 </se>
<se lang="ru">3 </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">晚上总是睡不着。</se>
<se lang="ru">Всю ночь не смог уснуть.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">凡事须得研究，才会明白。</se>
<se lang="ru">Любое дело начинаешь понимать, лишь когда его всесторонне изучишь!</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他们——也有给知县打枷过的，也有给绅士掌过嘴的，也有衙役占了他妻子的，也有老子娘被债主逼死的；他们那时候的脸色，全没有昨天这么怕，也没有这么凶。</se>
<se lang="ru">Этим людям надевал на шею колодки уездный начальник, их били но лицу помещики, у них отнимали жен стражники из уездного управления, их родители умирали от гнета ростовщиков; но и тогда выражение их лиц не было таким испуганным и таким свирепым, как вчера.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">最奇怪的是昨天街上的那个女人，打他儿子，嘴里说道，“老子呀！</se>
<se lang="ru">Особенно странно вела себя женщина, встретившаяся мне на улице; она била своего сына и кричала: «Я те дам! </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我要咬你几口才出气！” </se>
<se lang="ru">Не успокоюсь, пока не искусаю тебя!»</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他眼睛却看着我。</se>
<se lang="ru">Но глаза ее при этом в упор смотрели на меня.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我出了一惊，遮掩不住；那青面獠牙的一伙人，便都哄笑起来。</se>
<se lang="ru">Я не смог скрыть своего нспуга. Толпа людей с оскаленными клыками громко хохотала.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">陈老五赶上前，硬把我拖回家中了。</se>
<se lang="ru">Ко мне подбежал Чэнь Пятый и потащил меня домой.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">拖我回家，家里的人都装作不认识我；他们的脸色，也全同别人一样。</se>
<se lang="ru">Притащил меня домой… Домашние делают вид, что не знают меня; выражение глаз такое же, как и у тех, других…</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">进了书房，便反扣上门，宛然是关了一只鸡鸭。</se>
<se lang="ru">Вошел в кабинет, а тут заперли дверь, словно клетку с курицей или уткой.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">这一件事，越教我猜不出底细。</se>
<se lang="ru">Никак не могу разгадать, в чем тут дело.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">前几天，狼子村的佃户来告荒，对我大哥说，他们村里的一个大恶人，给大家打死了；几个人便挖出他的心肝来，用油煎炒了吃，可以壮壮胆子。</se>
<se lang="ru">Несколько дней тому назад из деревни Волчьей пришел арендатор сообщить о неурожае, он рассказал моему старшему брату, что жители этой деревни сообща убили одного злодея из своей же деревни; потом вынули у него сердце и печень, зажарили и съели, чтобы стать более храбрыми.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我插了一句嘴，佃户和大哥便都看我几眼。</se>
<se lang="ru">Я вмешался было в разговор, но тут арендатор и брат несколько раз взглянули на меня.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">今天才晓得他们的眼光，全同外面的那伙人一模一样。</se>
<se lang="ru">Только сегодня я понял, что их взгляды были точно такими же, как и у тех людей на улице.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">想起来，我从顶上直冷到脚跟。</se>
<se lang="ru">При мысли об этом меня всего, с головы до пят, бросило в дрожь.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他们会吃人，就未必不会吃我。</se>
<se lang="ru">Раз они могут есть людей, значит, могут съесть и меня.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">你看那女人“咬你几口”的话，和一伙青面獠牙人的笑，和前天佃户的话，明明是暗号。</se>
<se lang="ru">Подумайте только! Крик женщины «искусаю тебя», хохот людей с темными лицами и оскаленными клыками, разговор арендатора с братом – неспроста все это.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我看出他话中全是毒，笑中全是刀。他们的牙齿，全是白厉厉的排着，这就是吃人的家伙。</se>
<se lang="ru">Слова женщины – яд, хохот людей – ножи, зубы у них белые, острые, хищно оскаленные, будто нарочно приспособленные, чтобы есть людей.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">照我自己想，虽然不是恶人，自从踹了古家的簿子，可就难说了。</se>
<se lang="ru">Мне кажется, что я не злодей, хотя после того, как я растоптал приходо-расходную книгу Гу Цзю, это, пожалуй, трудно утверждать.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他们似乎别有心思，我全猜不出。</se>
<se lang="ru">Наверно, они что-то замышляют, но что – я не могу разгадать.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">况且他们一翻脸，便说人是恶人。</se>
<se lang="ru">Кроме того, стоит лишь им рассердиться на человека, как они назовут его злодеем.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我还记得大哥教我做论，无论怎样好人，翻他几句，他便打上几个圈；原谅坏人几句，他便说“翻天妙手，与众不同”。</se>
<se lang="ru">Помню, брат однажды наставлял меня: самый лучший человек, если ему перечить, непременно станет возражать; но самый плохой человек, если пропустить мимо ушей его возражения, будет всячески тебя восхвалять: «Ах, какой умный и знающий человек, не чета остальным».</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我那里猜得到他们的心思，究竟怎样；况且是要吃的时候。</se>
<se lang="ru">В общем, я не могу разгадать их подлинные намерения, тем более когда речь идет о людоедстве.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">凡事总须研究，才会明白。</se>
<se lang="ru">Любое дело начинаешь понимать, лишь когда его всесторонне изучишь.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">古来时常吃人，我也还记得，可是不甚清楚。</se>
<se lang="ru">В старину часто ели людей: это я помнил из истории, правда, смутно.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我翻开历史一查，这历史没有年代，歪歪斜斜的每叶上都写着“仁义道德”几个字。</se>
<se lang="ru">Чтобы справиться, раскрыл книгу по истории, в книге не было дат, зато каждая страница изобиловала словами «гуманность», «справедливость», «мораль» и «добродетель».</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我横竖睡不着，仔细看了半夜，才从字缝里看出字来，满本都写着两个字是“吃人”！</se>
<se lang="ru">Уснуть я все равно не мог и глубоко за полночь очень внимательно читал книгу, как вдруг увидел, что между строками вся она испещрена одним словом – «людоедство».</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">书上写着这许多字，佃户说了这许多话，却都笑吟吟的睁着怪眼看我。</se>
<se lang="ru">Это слово, хихикая, уставилось на меня в упор и с укоризной.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我也是人，他们想要吃我了！</se>
<se lang="ru">Я тоже человек, они хотят меня съесть!</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">四 </se>
<se lang="ru">4</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">早上，我静坐了一会儿。陈老五送进饭来，一碗菜，一碗蒸鱼；这鱼的眼睛，白而且硬，张着嘴，同那一伙想吃人的人一样。</se>
<se lang="ru">Утром, только было я спокойно уселся, как вошел Чэнь Пятый.Он принес вареную рыбу; глаза у рыбы белые, жестокие, рот хищно разинут, совсем как у тех людей, помышлявших о людоедстве.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">吃了几筷，滑溜溜的不知是鱼是人，便把他兜肚连肠的吐出。</se>
<se lang="ru">Съел несколько кусочков: скользкие, не разберешь, не то рыба, не то человечина, меня стошнило.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我说“老五，对大哥说，我闷得慌，想到园里走走。”</se>
<se lang="ru">«Старина Чэнь, – сказал я, – передай брату, что мне очень скучно, хочу пройтись по саду».</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">老五不答应，走了；停一会，可就来开了门。</se>
<se lang="ru">Чэнь ничего не ответил и ушел.Но вскоре вернулся и отпер дверь.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我也不动，研究他们如何摆布我；知道他们一定不肯放松。</se>
<se lang="ru">Я не двинулся с места и следил за ними: что они собираются со мной сделать? Знаю, что меня не выпустят.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">果然！</se>
<se lang="ru">Вот оно! </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我大哥引了一个老头子，慢慢走来；他满眼凶光，怕我看出，只是低头向着地，从眼镜横边暗暗看我。</se>
<se lang="ru">Ко мне медленно приближался брат, ведя за собой какого-то старика.Глаза у старика свирепые, и, чтобы я не заметил этого, он идет, потупившись, лишь из-под очков тайком бросает на меня косые взгляды.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">大哥说，“今天你仿佛很好。”</se>
<se lang="ru">Брат спросил: «Сегодня ты, кажется, хорошо себя чувствуешь?» </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我说“是的。”</se>
<se lang="ru">Я ответил: «Да».</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">大哥说，“今天请何先生来，给你诊一诊。”</se>
<se lang="ru">Брат продолжал: «Я пригласил доктора Хэ осмотреть тебя».</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我说“可以！”其实我岂不知道这老头子是刽子手扮的！</se>
<se lang="ru">«Ладно!» – ответил я, хотя знал, что старик этот – переодетый палач! </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">无非借了看脉这名目，揣一揣肥瘠：因这功劳，也分一片肉吃。</se>
<se lang="ru">Притворившись, что проверяет у меня пульс, он определит, насколько я жирен, и за это ему тоже перепадет кусок мяса.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我也不怕；虽然不吃人，胆子却比他们还壮。</se>
<se lang="ru">А мне не страшно.Я хоть и не ем человечины, а куда храбрее их.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">伸出两个拳头，看他如何下手。</se>
<se lang="ru">Я протянул старику руки, сжав их в кулак, и стал наблюдать, как он приступит к делу.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">老头子坐着，闭了眼睛，摸了好一会，呆了好一会；便张开他鬼眼睛说，“不要乱想。 静静的养几天，就好了。”</se>
<se lang="ru">Старик сел, закрыл глаза, долго щупал пульс, долго размышлял, а затем, открыв свои дьявольские глаза, сказал: «Пусть ни о чем не думает, подержите его несколько дней в полном покое, тогда все будет хорошо».</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">不要乱想，静静的养！</se>
<se lang="ru">«Пусть ни о чем не думает, подержите в полном покое!»</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">养肥了，他们是自然可以多吃；我有什么好处，怎么会“好了”？</se>
<se lang="ru">Понятно: выдержать, пока не нагуляется жир, тогда им больше достанется; но что значит «все будет хорошо»?</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他们这群人，又想吃人，又是鬼鬼祟祟，想法子遮掩，不敢直截下手，真要令我笑死。</se>
<se lang="ru">Эти люди необыкновенно хитры, они хотят съесть человека и в то же время придумывают, как бы это скрыть, боятся прямо приступить к делу – вот потеха! </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我忍不住，便放声大笑起来，十分快活。</se>
<se lang="ru">Я не мог сдержаться и расхохотался.Я был очень доволен.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">自己晓得这笑声里面，有的是义勇和正气。</se>
<se lang="ru">В моем смехе была смелость и прямота.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">老头子和大哥，都失了色，被我这勇气正气镇压住了。</se>
<se lang="ru">Подавленные этой смелостью и прямотой, старик и брат изменились в лице.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">但是我有勇气，他们便越想吃我，沾光一点这勇气。</se>
<se lang="ru">Но чем смелее я становился, тем больше они желали сожрать меня, – они заразились моей смелостью.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">老头子跨出门，走不多远，便低声对大哥说道，“赶紧吃罢！”</se>
<se lang="ru">Старик вышел из комнаты и, немного отойдя от дверей, тихонько сказал моему брату: «Давайте скорее сожрем».</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">大哥点点头。</se>
<se lang="ru">Брат согласно кивнул головой.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">原来也有你！</se>
<se lang="ru"> «Значит, и ты тоже!»</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">这一件大发见，虽似意外，也在意中：合伙吃我的人，便是我的哥哥！</se>
<se lang="ru">Это открытие как будто бы неожиданно, но вполне логично.В шайке, которая собирается меня съесть, оказался и мой брат!</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">吃人的是我哥哥！</se>
<se lang="ru">Мой брат – людоед!</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我是吃人的人的兄弟！</se>
<se lang="ru">А я – брат людоеда!</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我自己被人吃了，可仍然是吃人的人的兄弟！</se>
<se lang="ru">Меня самого съедят, и все же я останусь братом людоеда.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">五 </se>
<se lang="ru">5</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">这几天是退一步想：假使那老头子不是刽子手扮的，真是医生，也仍然是吃人的人。</se>
<se lang="ru">За последние несколько дней мои первоначальные предположения несколько изменились: допустим, что старик не переодетый палач, а настоящий доктор, но все равно он людоед.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他们的祖师李时珍做的“本草什么”上，明明写着人肉可以煎吃；他还能说自己不吃人么？</se>
<se lang="ru">Основатель их науки Ли Ши-чжэнь в своей книге, которая, кажется, называется «Корни и травы», ясно говорит, что человеческое мясо можно есть жареным. Как же посмеет старик после этого утверждать, что не занимается людоедством?</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">至于我家大哥，也毫不冤枉他。</se>
<se lang="ru">Да и на родного брата я не возвожу напраслины.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他对我讲书的时候，亲口说过可以“易子而食”；又一回偶然议论起一个不好的人，他便说不但该杀，还当“食肉寝皮”。</se>
<se lang="ru">Объясняя мне смысл древних текстов, он сам говорил, что можно «обмениваться детьми и съедать их».Еще помню, как-то речь зашла об одном дурном человеке, а брат сказал, «его следовало не только убить, но и съесть его мясо и спать на его шкуре».</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我那时年纪还小，心跳了好半天。</se>
<se lang="ru">Я был тогда маленьким, и от страха сердце у меня долго колотилось.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">前天狼子村佃户来说吃心肝的事，他也毫不奇怪，不住的点头。</se>
<se lang="ru">Брат нисколько не был удивлен рассказом арендатора из деревни Волчьей, который приходил к нам несколько дней тому назад и рассказывал, как «съели сердце и печень убитого».Наоборот, брат все время согласно кивал головой.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">可见心思是同从前一样狠。</se>
<se lang="ru">Очевидно, сейчас он так же жесток, как и раньше.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">既然可以“易子而食”，便什么都易得，什么人都吃得。</se>
<se lang="ru">Раз он считает, что можно обмениваться детьми и съедать их, то можно обменяться чем угодно и съесть кого угодно.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我从前单听他讲道理，也胡涂过去；现在晓得他讲道理的时候，不但唇边还抹着人油，而且心里满装着吃人的意思。</se>
<se lang="ru">Прежде, слушая его рассуждения о справедливости, я, по простоте душевной, верил ему, теперь же знаю, что брат хотя и рассуждает о справедливости, у него не только губы вымазаны человеческим салом, но и сердце полно мыслями о людоедстве.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">六</se>
<se lang="ru">6</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">黑漆漆的，不知是日是夜。</se>
<se lang="ru">Глубокая тьма, не знаю: день или ночь.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">赵家的狗又叫起来了。</se>
<se lang="ru">Снова лает собака со двора Чжао.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">狮子似的凶心，兔子的怯弱，狐狸的狡猾，……</se>
<se lang="ru">Жестокость, как у льва, трусость, как у зайца, хитрость, как у лисицы.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">七 </se>
<se lang="ru">7 </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我晓得他们的方法，直捷杀了，是不肯的，而且也不敢，怕有祸祟。</se>
<se lang="ru">Я разгадал их приемы, убить прямо они не желают, да и не смеют, опасаясь злого наважденья.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">所以他们大家连络，布满了罗网，逼我自戕。</se>
<se lang="ru">Поэтому все они связались друг с другом, везде понаставили силки и сети, чтобы я сам в них попался.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">试看前几天街上男女的样子，和这几天我大哥的作为，便足可悟出八九分了。</se>
<se lang="ru">Вспомните мужчин и женщин, которые несколько дней тому назад стояли на улице, проанализируйте поведение брата, и вы почти на все сто процентов удостоверитесь и этом.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">最好是解下腰带，挂在梁上，自己紧紧勒死；他们没有杀人的罪名，又偿了心愿，自然都欢天喜地的发出一种呜呜咽咽的笑声。</se>
<se lang="ru">Самое лучшее для меня – снять пояс, перекинуть его через балку, затянуть потуже и – удавиться, тогда они не будут виноваты и, радуясь исполнению своего заветного желания, станут хохотать.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">否则惊吓忧愁死了，虽则略瘦，也还可以首肯几下。</se>
<se lang="ru">А еще лучше умереть от страха или с тоски; в этом случае я окажусь менее жирным, но и тут они смогут выразить свое одобрение, несколько раз кивнув головой.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他们是只会吃死肉的！</se>
<se lang="ru">Они только и знают, что есть человечину!</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">记得什么书上说，有一种东西，叫“海乙那”的，眼光和样子都很难看；时常吃死肉，连极大的骨头，都细细嚼烂，咽下肚子去，想起来也教人害怕。</se>
<se lang="ru">Помню, в книгах говорится, что существует такая тварь, гиена.Тварь мерзкая, особенно – глаза.Питается мертвечиной: мелко разгрызает и проглатывает даже самые большие кости.Подумать о ней – и то страшно.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“海乙那”是狼的亲眷，狼是狗的本家。</se>
<se lang="ru">Гиена – из породы волков, а волк – из семейства собак.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">前天赵家的狗，看我几眼，可见他也同谋，早已接洽。</se>
<se lang="ru">Третьего дня собака со двора Чжао взглянула на меня несколько раз, ясно, что и она с ними в заговоре.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">老头子眼看着地，岂能瞒得我过。</se>
<se lang="ru">Тебе не удастся обмануть меня, старик, потупивший глаза в землю.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">最可怜的是我的大哥，他也是人，何以毫不害怕；而且合伙吃我呢？</se>
<se lang="ru">Особенно жаль мне брата.Он ведь тоже человек, почему же он ни чуточки не боится? Мало того: вступил в эту шайку, чтобы съесть меня? </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">还是历来惯了，不以为非呢？还是丧了良心，明知故犯呢？</se>
<se lang="ru">Что же это – стародавняя привычка не считать людоедство за грех или же полная утрата совести, когда человек способен сознательно совершить преступление? </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我诅咒吃人的人，先从他起头；要劝转吃人的人，也先从他下手。</se>
<se lang="ru">Я проклинаю людоедов, прежде всего, брата: я хочу отговорить их от людоедства, и начну с брата.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">八 </se>
<se lang="ru">8</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">其实这种道理，到了现在，他们也该早已懂得……</se>
<se lang="ru">Собственно говоря, эти доводы должны быть и для них совершенно понятны.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">忽然来了一个人；年纪不过二十左右，相貌是不很看得清楚，满面笑容，对了我点头，他的笑也不像真笑。</se>
<se lang="ru">Вдруг пришел человек: на вид ему лет двадцать, не больше.Не мог его рассмотреть как следует.Расплывшись в улыбке, он кивнул мне.Улыбка у него притворная.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我便问他，“吃人的事，对么？”</se>
<se lang="ru">Я спросил:– Людоедство – правильное ли это дело?</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他仍然笑着说，“不是荒年，怎么会吃人。”</se>
<se lang="ru">Он, по-прежнему улыбаясь, ответил:– Нынче не голодный год, зачем же есть людей?</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我立刻就晓得，他也是一伙，喜欢吃人的；便自勇气百倍，偏要问他。“对么？”</se>
<se lang="ru">Я тотчас же понял, что и он в этой шайке, и тоже любит есть людей.Тут храбрость моя увеличилась во сто крат, и я стал допытываться:«Правильно ли?»</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“这等事问他什么。</se>
<se lang="ru">– Зачем об этом спрашивать? </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">你真会……说笑话。</se>
<se lang="ru">Шутник ты, право… </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">……今天天气很好。”</se>
<se lang="ru">Сегодня отличная погода.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">天气是好，月色也很亮了。</se>
<se lang="ru">Погода действительно была хорошая, ярко светила лупа.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">可是我要问你，“对么？”</se>
<se lang="ru">– Нет, ты все же ответь: «Правильно ли?»</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他不以为然了。</se>
<se lang="ru">Он помялся.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">含含胡胡的答道，“不……”</se>
<se lang="ru">И наконец, запинаясь, ответил: – Не…</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“不对？</se>
<se lang="ru">– Неправильно? </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他们何以竟吃？！”</se>
<se lang="ru">Почему же тогда они едят?</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“没有的事……”</se>
<se lang="ru">– Этого не может быть…</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“没有的事？</se>
<se lang="ru">– Не может быть? </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">狼子村现吃；还有书上都写着，通红斩新！”</se>
<se lang="ru">В открытую едят в деревне Волчьей; вдобавок в книгах об этом везде написано.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他便变了脸，铁一般青。</se>
<se lang="ru">Он изменился в лице, оно стало совсем темным, как чугун.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">睁着眼说，“有许有的，这是从来如此……”</se>
<se lang="ru">В упор уставившись на меня, он сказал:– Впрочем, может быть.Ведь так повелось испокон веков.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“从来如此，便对么？”</se>
<se lang="ru">– Раз повелось испокон веков, значит, правильно?</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“我不同你讲这些道理；总之你不该说，你说便是你错！”</se>
<se lang="ru">– Не буду с тобой спорить.Но лучше не говори так; не то сам же и окажешься виноватым!</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我直跳起来，张开眼，这人便不见了。</se>
<se lang="ru">Я вскочил, раскрыв глаза от удивления, но человека того и след простыл.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">全身出了一大片汗。</se>
<se lang="ru">Меня даже в пот бросило.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他的年纪，比我大哥小得远，居然也是一伙；这一定是他娘老子先教的。</se>
<se lang="ru">Он гораздо моложе брата, и я никак не ожидал, что он тоже в их шайке. Конечно, этому его научили родители.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">还怕已经教给他儿子了；所以连小孩子，也都恶狠狠的看我。</se>
<se lang="ru">Боюсь, что он в свою очередь научил этому своего сына; вот почему даже дети смотрят на меня со злобой.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">九 </se>
<se lang="ru">9</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">自己想吃人，又怕被别人吃了，都用着疑心极深的眼光，面面相觑。</se>
<se lang="ru">Едят людей и сами боятся, как бы их не сожрали, с подозрением глядят друг на друга…</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">去了这心思，放心做事走路吃饭睡觉，何等舒服。</se>
<se lang="ru">Как было бы спокойно, если бы они отказались от этих мыслей, занимались своим делом, гуляли, ели, спали.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">这只是一条门槛，一个关头。</se>
<se lang="ru">Для этого нужно перешагнуть всего лишь небольшое препятствие.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他们可是父子兄弟夫妇朋友师生仇敌和各不相识的人，都结成一伙，互相劝勉，互相牵掣，死也不肯跨过这一步。</se>
<se lang="ru">Однако они организовали шайку, и все: отцы, дети, братья, супруги, друзья, учителя, враги и совсем незнакомые люди – подбадривают друг друга и даже под страхом смерти не желают перешагнуть это препятствие.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">十 </se>
<se lang="ru">10</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">大清早，去寻我大哥；他立在堂门外看天，我便走到他背后，拦住门，格外沉静，格外和气的对他说，“大哥，我有话告诉你。”</se>
<se lang="ru">Рано утром пошел искать брата: он стоял во дворе и любовался природой; я остановился позади него и с исключительным спокойствием, чрезвычайно вежливо обратился к нему: – Брат, я должен тебе что-то сказать.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“你说就是，”他赶紧回过脸来，点点头。</se>
<se lang="ru">– Говори, пожалуйста, – ответил он, быстро обернувшись, и кивнул головой.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“我只有几句话，可是说不出来。</se>
<se lang="ru">– Я должен сказать всего несколько слов, но не могу их произнести.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">大哥，大约当初野蛮的人，都吃过一点人。</se>
<se lang="ru">Брат! Наверное, вначале все дикари хоть немножечко да лакомились человеческим мясом.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">后来因为心思不同，有的不吃人了，一味要好，便变了人，变了真的人。有的却还吃，也同虫子一样，有的变了鱼鸟猴子，一直变到人。有的不要好，至今还是虫子。</se>
<se lang="ru">Впоследствии, ввиду различия в убеждениях, некоторые отказались от людоедства, все свои помыслы устремили на самоусовершенствование и превратились в людей, в настоящих людей, другие же по-прежнему занимались людоедством.Все равно как черви: одни из них эволюционировали в рыб, птиц, обезьян, наконец в человека, другие же не стремились к самоусовершенствованию, и по сей день так и остались червями.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">这吃人的人比不吃人的人，何等惭愧。怕比虫子的惭愧猴子，还差得很远很远。</se>
<se lang="ru">Но даже черви по сравнению с обезьянками не столь низки, как людоеды по сравнению с нелюдоедами.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“易牙蒸了他儿子，给桀纣吃，还是一直从前的事。</se>
<se lang="ru">И Я сварил своего сына и отдал на съедение Цзе и Чжоу, потому что так повелось с давних времен.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">谁晓得从盘古开辟天地以后，一直吃到易牙的儿子；从易牙的儿子，一直吃到徐锡林；从徐锡林，又一直吃到狼子村捉住的人。</se>
<se lang="ru">Кто знает, сколько было съедено людей с того момента, как Паньгу отделил небо от земли, и до тех пор, когда съели сына И Я; а от случая с сыном И Я до Сюй Си-линя; а от Сюй Си-линя вплоть до того, как в деревне Волчьей съели человека? </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">去年城里杀了犯人，还有一个生痨病的人，用馒头蘸血舐。</se>
<se lang="ru">В прошлом году, когда в городе казнили преступника, какой-то чахоточный макал пампушку в кровь казненного и облизывал ее.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“他们要吃我，你一个人，原也无法可想；然而又何必去入伙。</se>
<se lang="ru">Они хотят меня съесть, и ты одни, конечно, бессилен что-либо предпринять.Но зачем ты вошел в их шайку? </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">吃人的人，什么事做不出；他们会吃我，也会吃你，一伙里面，也会自吃。</se>
<se lang="ru">От людоедов добра не жди! Раз они могут съесть меня, значит, могут съесть и тебя, а потом пожрут друг друга.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">只要转一步，只要立刻改了，也就是人人太平。</se>
<se lang="ru">Но ведь достаточно исправиться, как среди людей сразу воцарится спокойствие.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">虽然从来如此，我们今天也可以格外要好，说是不能！</se>
<se lang="ru">Пусть до последнего времени ничего нельзя было сделать, но разве мы не можем всеми силами стремиться к самоусовершенствованию; скажи, неужели это невозможно?</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">大哥，我相信你能说，前天佃户要减租，你说过不能。”</se>
<se lang="ru">Брат, я уверен, что по-твоему это невозможно; когда несколько дней тому назад арендатор просил снизить арендную плату, ты ему отказал.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">当初，他还只是冷笑，随后眼光便凶狠起来，一到说破他们的隐情，那就满脸都变成青色了。</se>
<se lang="ru">Сначала брат холодно улыбался, но, по мере того как я говорил, взгляд его становился все более свирепым, когда же я стал разоблачать их тайные замыслы, лицо его потемнело.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">大门外立着一伙人，赵贵翁和他的狗，也在里面，都探头探脑的挨进来。</se>
<se lang="ru">За воротами стоит толпа людей: среди них и Чжао Гуй-вэнь со своей собакой.Они теснятся у входа, с любопытством вытягивая шеи.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">有的是看不出面貌，似乎用布蒙着；有的是仍旧青面獠牙，抿着嘴笑。</se>
<se lang="ru">У одних совсем нельзя различить черты лица, словно они закрыты покрывалами; у других, как и тогда, темные лица с оскаленными клыками.Они ухмыляются, не разжимая губ.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我认识他们是一伙，都是吃人的人。</se>
<se lang="ru">Я знаю, что все они из одной шапки, что все они людоеды.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">可是也晓得他们心思很不一样，一种是以为从来如此，应该吃的；一种是知道不该吃，可是仍然要吃，又怕别人说破他，所以听了我的话，越发气愤不过，可是抿着嘴冷笑。</se>
<se lang="ru">Однако мыслят они, я это тоже понял, по-разному; одни считают, что нужно пожирать людей, как это было заведено издавна; другим, хотя они и понимают, что есть людей нельзя, все же хочется этого.Только они боятся, как бы не разгадали их тайного желания, и потому, услышав мои слова, все более раздражаясь, продолжают холодно усмехаться, не разжимая при этом губ.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">这时候，大哥也忽然显出凶相，高声喝道，“都出去！</se>
<se lang="ru">(---) Пошли вон! </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">疯子有什么好看！”</se>
<se lang="ru">Чего хорошего смотреть на сумасшедшего!</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">这时候，我又懂得一件他们的巧妙了。</se>
<se lang="ru">Тут я распознал еще одну их уловку.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">他们岂但不肯改，而且早已布置；预备下一个疯子的名目罩上我。</se>
<se lang="ru">Они не только не желали исправиться, но намеревались упрятать меня куда-нибудь как сумасшедшего.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">将来吃了，不但太平无事，怕还会有人见情。</se>
<se lang="ru">И когда они съедят меня, все будет шито-крыто, да к тому же найдутся люди, которые посочувствуют им.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">佃户说的大家吃了一个恶人，正是这方法。</se>
<se lang="ru">Как раз о таком случае и рассказывал арендатор.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">这是他们的老谱！</se>
<se lang="ru">Все идет как по-писаному.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">陈老五也气愤愤的直走进来。</se>
<se lang="ru">Чэнь Пятый, тоже очень возмущенный, подбежал ко мне.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">如何按得住我的口，我偏要对这伙人说，“你们可以改了，从真心改起！</se>
<se lang="ru">Но как ни пытаются эти люди заткнуть мне рот, мне все же хочется сказать им: «Еще не поздно раскаяться, так сделайте же это чистосердечно!</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">要晓得将来容不得吃人的人，活在世上。</se>
<se lang="ru">Знайте, что в будущем на земном шаре не потерпят людоедов.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">“你们要不改，自己也会吃尽。</se>
<se lang="ru">Если же вы не исправитесь, вас самих съедят, всех, до последнего.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">即使生得多，也会给真的人除灭了，同猎人打完狼子一样！</se>
<se lang="ru">Сколько бы вас ни народилось, вас уничтожат настоящие люди, так, как уничтожают охотники волков.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">同虫子一样！”</se>
<se lang="ru">Как уничтожают червей!»</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">那一伙人，都被陈老五赶走了。</se>
<se lang="ru">Чэнь Пятый прогнал шайку.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">大哥也不知那里去了。</se>
<se lang="ru">Брат тоже куда-то ушел.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">陈老五劝我回屋子里去。</se>
<se lang="ru">Чэнь Пятый уговорил меня вернуться в комнату.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">屋里面全是黑沉沉的。</se>
<se lang="ru">В комнате – непроглядная тьма.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">横梁和椽子都在头上发抖；抖了一会，就大起来，堆在我身上。</se>
<se lang="ru">Балки и стропила закачались прямо над моей головой; покачались немного и стали увеличиваться…  Навалились на меня…</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">万分沉重，动弹不得；他的意思是要我死。</se>
<se lang="ru">Невыносимая тяжесть, не могу шевельнуться: они хотят моей смерти.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我晓得他的沉重是假的，便挣扎出来，出了一身汗。</se>
<se lang="ru">Я понял, что эта тяжесть не настоящая, и, обливаясь потом, выкарабкался.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">可是偏要说，“你们立刻改了，从真心改起！</se>
<se lang="ru">Однако я во что бы то ни стало хочу им сказать: «Немедленно раскайтесь, раскайтесь чистосердечно! </se>
</para>
<para>
<se lang="zh">你们要晓得将来是容不得吃人的人，……”</se>
<se lang="ru">Знайте, что в будущем не потерпят людоедов…»</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">十一 </se>
<se lang="ru">11</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">太阳也不出，门也不开，日日是两顿饭。</se>
<se lang="ru">И солнце не всходит, и двери не отворяются: кормят два раза в день.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我捏起筷子，便想起我大哥；晓得妹子死掉的缘故，也全在他。</se>
<se lang="ru">Я беру палочки для еды и вдруг вспоминаю брата: я знаю, что он один – причина смерти маленькой сестры.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">那时我妹子才五岁，可爱可怜的样子，还在眼前。</se>
<se lang="ru">До сих пор образ сестры стоит у меня перед глазами.Такой милый и печальный образ.Ведь ей было тогда пять лет.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">母亲哭个不住，他却劝母亲不要哭；大约因为自己吃了，哭起来不免有点过意不去。</se>
<se lang="ru">Мать непрестанно рыдала, он уговаривал ее не плакать; наверное, потому, что сам съел сестру, а слезы матери вызывали в нем угрызения совести.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">如果还能过意不去……</se>
<se lang="ru">Но если он еще может испытывать угрызения совести…</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">妹子是被大哥吃了，母亲知道没有，我可不得而知。</se>
<se lang="ru">Сестру съел брат: я не знаю, известно ли об этом матери?</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">母亲想也知道；不过哭的时候，却并没有说明，大约也以为应当的了。</se>
<se lang="ru">Думаю, что известно, но она ничего не сказала, только плакала, – видимо, считала, что так и следует.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">记得我四五岁时，坐在堂前乘凉，大哥说爷娘生病，做儿子的须割下一片肉来，煮熟了请他吃，才算好人；母亲也没有说不行。</se>
<se lang="ru">Припоминаю, когда мне было лет пять или меньше, я как-то сидел перед домом, наслаждаясь прохладой, брат сказал тогда, что, если отец или мать заболеют, сын должен вырезать у себя кусок мяса, сварить и предложить родителям съесть: только в этом случае его можно назвать хорошим сыном.Мать не возражала.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">一片吃得，整个的自然也吃得。</se>
<se lang="ru">Но раз можно съесть кусок, значит, можно съесть и человека целиком.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">但是那天的哭法，现在想起来，实在还教人伤心，这真是奇极的事！</se>
<se lang="ru">Но до сих пор, стоит мне вспомнить, как она плакала, у меня разрывается сердце. Право, это очень странно!</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">十二 </se>
<se lang="ru">12</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">不能想了。</se>
<se lang="ru">Нет больше сил думать.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">四千年来时时吃人的地方，今天才明白，我也在其中混了多年；大哥正管着家务，妹子恰恰死了，他未必不和在饭菜里，暗暗给我们吃。</se>
<se lang="ru">Только сегодня я понял, что живу в мире, где на протяжении четырех тысяч лет едят людей; когда умерла сестренка, старший брат как раз вел хозяйство, и кто знает, не накормил ли он нас тайком ее мясом.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">我未必无意之中，不吃了我妹子的几片肉，现在也轮到我自己，……</se>
<se lang="ru">Может быть, и я по неведению съел несколько кусочков мяса сестренки, а теперь очередь дошла до меня самого…</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">有了四千年吃人履历的我，当初虽然不知道，现在明白，难见真的人！</se>
<se lang="ru">Я, у которого за спиной четыре тысячи лет людоедства, только сейчас понял, как трудно встретить настоящего человека.</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">十三</se>
<se lang="ru">13</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">没有吃过人的孩子，或者还有？</se>
<se lang="ru">Может, есть еще дети, не евшие людей?</se>
</para>
<para>
<se lang="zh">救救孩子……</se>
<se lang="ru">Спасите детей!</se>
</para>
</body>
</html>